<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Thu, 01 Aug 2024 06:12:11 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Aug 2024 06:12:11 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        
        <title>Schavuot und Pfingsten</title>
        <description>&lt;p&gt;Fünfzig Tage nach Ostern, Pfingsten, das Fest des verbindenden Geistes, der mit Feuer kommt, die Westkirche feierte es bereits am 19. Mai, die Ostkirche feiert es am 23. Juni.
&lt;br /&gt;
Sieben Wochen nach Pesach feiert die jüdische Gemeinde bei uns vom Abend des 11. bis zum Abend des 13. Juni Schavuot, das Bundeswort aus dem Feuer am Sinaj.
&lt;br /&gt;
Möge das Wort vom Himmel, von begeisterndem Feuer getragen, mit klärendem Geist gegeben, zum Guten wirken!&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/10/11/Schavuot/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/10/11/Schavuot/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>„Unerhört küßt die Malwine …“</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Jürgen Schebera&lt;/strong&gt;
Berlin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der 1895 in einer jüdischen Hamburger Familie geborene Siegfried Arno (eigentl. Aron) schlug nach seiner Ausbildung als Modezeichner alsbald die Schauspielerlaufbahn ein. Nach Kriegsdienst an der Westfront ab 1919 Engagements in Hamburg und Prag, 1921 Wechsel nach Berlin. Dort folgte ein reichliches Jahrzehnt als Komiker, Tänzer, Kabarettist und beliebter Schlagersänger, mit Beginn der Tonfilmära ab 1930 dann der Aufstieg zum Star. 1933 Emigration nach Holland, in der Folgezeit Auftritte in zahlreichen europäischen Großstädten, 1939 weiter in die USA, wo ihm in Hollywood mit dem amerikanisierten Namen Sig Arno der erfolgreiche Start als Nebendarsteller gelang, bis 1956 folgten insgesamt 51 Filme. Arno starb 1975 in Kalifornien.&lt;/p&gt;


            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/06/19/SiegfriedArno/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/06/19/SiegfriedArno/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet zum Klang des Dialoges</title>
        <description>&lt;p&gt;Wie in jedem Jahr gestaltet der Arbeitskreis „Christen in der SPD“ im Umfeld des 23. Mai (1863 Gründungstag der Sozialdemokratie, 1949 Verabschiedung des Grundgesetzes) das Friedensgebet in der Nikolaikirche. In diesem Jahr wirkt bei dem Friedensgebet die &lt;em&gt;Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft&lt;/em&gt; mit aus Anlass des &lt;em&gt;Besuchs der Angehörigen ehemaliger jüdischer Bürger und Bürgerinnen Leipzigs&lt;/em&gt;.
Matthias Ecke (MdEP) wird die Ansprache halten.&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2024 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/05/27/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/05/27/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Fahrt nach Dessau</title>
        <description>&lt;p&gt;Am Mittwoch, d. 22. Mai fahren wir nach Dessau.
Mit Besichtigung und Führung in der neuen Synagoge in Dessau, mit Stadtführung, Mittagessen und Führung im Bauhaus Museum inklusive der jüdischen Geschichte des Hauses.
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Treffpunkt&lt;/strong&gt; 7.45 Uhr morgens Hauptbahnhof Leipzig Gleis &lt;strong&gt;11&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Die Rückkunft ist gegen 18 Uhr vorgesehen.
&lt;br /&gt;
Wir bitten um &lt;strong&gt;Anmeldung&lt;/strong&gt;
bis 17. Mai
bei unserer Arbeitsgemeinschaft
&lt;br /&gt;
Telefon: (0341) 2120 09 435 oder
&lt;br /&gt;
E-Mail: info@jcha.de
&lt;br /&gt;
oder am Rande unseres Vortrages am 15. Mai 18 Uhr im Ariowitschhaus.&lt;/p&gt;

            Hauptbahnhof Leipzig
        </description>
        <pubDate>Wed, 22 May 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/05/22/Dessau/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/05/22/Dessau/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;76 Jahre Staat Israel und die Ideen von einem jüdischen Staat&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt und Simone Berger-Lober&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Welche Entwürfe von einem jüdischen Staat wurden vor 1948 gedacht und
beschrieben?
&lt;br /&gt;
Wie sind diese Vorstellungen vom jüdischen Staat verwirklicht worden?
Wie ist der Staat 1948 zustande gekommen?
&lt;br /&gt;
Und wie haben sich die Vorstellungen vom jüdischen Staat verändert?
Wie haben sich diese und andere Bezeichnungen entwickelt? Woher kommen diese und andere Namen in der Geschichte des Landes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/87997372368?pwd=Kja9WdF3mj8o1isx5SIV4FLIRb0a8W.1&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/87997372368?pwd=Kja9WdF3mj8o1isx5SIV4FLIRb0a8W.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 15 May 2024 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/05/15/Basiswissen-Staat/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/05/15/Basiswissen-Staat/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Synagogen und Betstuben in Leipzig</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Sven Trautmann&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während es heute in Leipzig nur noch eine Synagoge gibt, existierten vor der Shoah mehr als 20 Synagogen und Betstuben. Viele von Ihnen sind in Vergessenheit geraten. Während sie sich stark hinsichtlich ihrer Geschichte, ihres Aussehens und der in ihnen gelebten religiösen Praktiken unterschieden, wurden sie in ihrer Gesamtheit zu prägenden Orten des jüdischen Lebens. Der Vortrag soll einen Einblick in die Geschichte der Synagogen vom Mittelalter über das 19. Jahrhundert, die Zwischenkriegszeit und die DDR-Zeit bis zur Gegenwart geben. Entwicklungstendenzen sollen ebenso aufgezeigt werden wie Forschungslücken und der erinnerungskulturelle Umgang mit diesen besonderen Orten.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/04/10/Trautmann/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/04/10/Trautmann/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gemeinsam Bibel Lesen</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Regierungsformen bei Samuel, Saul und David&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nacheinander regieren in Israel drei sehr unterschiedliche Persönlichkeiten. Jeder hat seine Vorzüge. Jeder erfährt Tadel oder Kritik. Warum sind die jeweiligen Personen für ihre Aufgabe geeignet? Woran scheitern sie?
&lt;br /&gt;
Zweimal wird der Prophet Samuel genötigt, seine Nachfolge zu regeln. Zuerst wird Saul zu seinem Nachfolger und zum König bestimmt. Dann salbt Samuel David zum König.
&lt;br /&gt;
Die Forderung nach einem König, nach Wahl und Salbung sind jeweils von Widerspruch begleitet. Samuel regiert als Prophet aus dem Heiligtum. König Saul soll Kriege gegen Israels Feinde führen. Zwischen Volkes Stimme und himmlischer Stimme gestalten sich die Entscheidungen und Handlungen der genannten Persönlichkeiten.
&lt;br /&gt;
Wir dürfen gespannt sein, was uns die in den Bibeltexten verarbeiteten Erfahrungen Israels heute vermitteln können, obwohl die heute bevorzugte Regierungsform der Demokratie damals wohl unbekannt war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mitwirkende und besondere Gäste:
&lt;br /&gt;
Dr. Timotheus Arndt,
Simone Berger-Lober,
Akademiedirektor Stephan Bickhardt,
Christiane Donath,
Jan-Niklas Hörmann,
Dr. Harald Lamprecht,
Dr. Ruth Röcher,
Michaela Rychlá,
Hildegart Stellmacher&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Akademietagung vom 5. bis 7. April 2024
in der Reihe Juden und Christen lesen die Bibel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informationen zu Programm und
&lt;br /&gt;
Anmeldung bei der Evangelischen Akadmie z. B. über:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ea-sachsen.de/kalender/regierungsformen-bei-samuel-saul-und-david/&quot;&gt;https://ea-sachsen.de/kalender/regierungsformen-bei-samuel-saul-und-david/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


            Evangelische Akademie Meißen
        </description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/04/05/BibelLesen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/04/05/BibelLesen/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Der Arzt Karl Bornstein</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Erich Busse, Dresden&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karl Bornstein lebte und praktizierte etwa 1900 bis 1917 in Leipzig als Arzt, war Mitglied der Leopoldina.
Seine Themen waren Hygiene und Ernährung.
Er zog später nach Berlin.
1938 strich ihn die Leopoldina aus der Liste dihrer Forscher.
1942 wurde er nach Theresienstadt deportiert und starb dort.
Auch seine Frau wurde ermordet.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/03/13/BusseBornstein/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/03/13/BusseBornstein/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet zum Klang des Dialoges</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Sound of Dialogue – Gemeinsam Zukunft bauen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So lautet des Jahresthema des &lt;em&gt;Deutschen Koordinierungsrates der Gesellschaften für Christlich-Jüdische Zusammenarbeit&lt;/em&gt;
Am Sonntag, d. 3. März verleiht der Koordinierungsrat &lt;em&gt;Igor Levit&lt;/em&gt; unter diesem Motto die &lt;em&gt;Buber-Rosenzweig-Medaille&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus diesem Anlaß gestalten wir das Friedensgebet in der Leipziger Nikolaikirche&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 17:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/03/04/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/03/04/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Beyond Polarization!</title>
        <description>&lt;p&gt;Experience the Bible as a meeting point – beyond the polarizations of our days. Get a new, fresh, challenging and relevant perspective on seemingly familiar texts!
&lt;br /&gt;
What sounds like a bold promise, or the advertisement for a “new magical method” is non less then the experience we made over the last years.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“We” is a group of Jews and Christians from Germany and Israel. We do one thing – and one thing only: We read biblical texts and join into a conversation with them. We bring our differing ages, professional and private backgrounds, political views and religious traditions to the table and try to leave them behind at the same time. Confused, sceptical, intrigued? Come join us for one evening of Dialogical Bible Reading&lt;/p&gt;

            Felix-Klein-Hörsaal, Paulinum, Augustusplatz
        </description>
        <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 19:30:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/02/08/BeyondPolarization/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/02/08/BeyondPolarization/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
