<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 15:03:37 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Oct 2023 15:03:37 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        
        <title>Synagogen und Betstuben in Leipzig</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Sven Trautmann&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während es heute in Leipzig nur noch eine Synagoge gibt, existierten vor der Shoah mehr als 20 Synagogen und Betstuben. Viele von Ihnen sind in Vergessenheit geraten. Während sie sich stark hinsichtlich ihrer Geschichte, ihres Aussehens und der in ihnen gelebten religiösen Praktiken unterschieden, wurden sie in ihrer Gesamtheit zu prägenden Orten des jüdischen Lebens. Der Vortrag soll einen Einblick in die Geschichte der Synagogen vom Mittelalter über das 19. Jahrhundert, die Zwischenkriegszeit und die DDR-Zeit bis zur Gegenwart geben. Entwicklungstendenzen sollen ebenso aufgezeigt werden wie Forschungslücken und der erinnerungskulturelle Umgang mit diesen besonderen Orten.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/11/01/Trautmann/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/11/01/Trautmann/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gedenken an den 28. Oktober 1938</title>
        <description>&lt;p&gt;Vor den Novemberpogromen und Synagogenzerstörungen von 1938 stand die Deportation von Juden an die polnische Grenze.
In Leipzig nahm der
Generakonsul der Republik Polen, Feliks Chiczewski,
am 28. Oktober 1938
viele von der Deportation Bedrohte
auf dem Gelände des damaligen Konsulates in der &lt;em&gt;Villa Ury&lt;/em&gt;, heute &lt;em&gt;Gästehaus Leipzig&lt;/em&gt;, Wächterstraße 32, auf.
Dort erinnert eine Gedenktafel daran,
an der &lt;strong&gt;Bernd Karwen&lt;/strong&gt; von der &lt;em&gt;Leipziger Filiale&lt;/em&gt; des &lt;em&gt;Polnischen Instituts&lt;/em&gt; einige Worte zum Gedenken sagen wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von dort wollen wir an einzelnen der von &lt;strong&gt;Nina K. Jurk&lt;/strong&gt; gestalteten &lt;em&gt;Lichtsäulen&lt;/em&gt; für einstige Leipziger Synagogen vorbei zum Ariowitschhaus gehen um dort ab 19 Uhr den Vortrag von Dr. Sven Trautmann von seine bisherigen Funden über Synagogen und Betstuben in Leipzig zu hören.&lt;/p&gt;

            Gästehaus Leipzig, Wächterstraße 32
        </description>
        <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/11/01/PolnKonsulatUndLichtsaeulen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/11/01/PolnKonsulatUndLichtsaeulen/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Synagogen in Leipzig</title>
        <description>&lt;p&gt;Lichtinstallation von Nina K. Jurk&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;../../../../../synagogen&quot;&gt;http://jcha.de/synagogen/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/26/synagogen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/26/synagogen/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Wir Sind Da! 1700 Jahre Jüdisches Leben in Deutschland</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uwe von Seltmann&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Hannover&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Buch zum Jubiläumsjahr 2021 zeigt die Vielfältigkeit des gegenwärtigen jüdischen Lebens und erzählt die reichhaltige Geschichte des deutschen Judentums von den Anfängen im Mittelalter über den langen Kampf um Gleichberechtigung und den schwierigen Neuanfang nach der Schoah bis heute. Unter dem Motto „Wir sind da“ – entnommen einem Liedtext des jiddischen Dichters Leyb Rozenthal – will es Antworten auf die aktuellen Fragen der jüdischen Community anbieten: Wer sind wir? Woher kommen wir? In welcher Gesellschaft wollen wir leben? Gibt es eine deutsch-jüdische Kultur? Kann es ein „normales jüdisches Leben“ in einem Land geben, das sechs Millionen ermordete Jüdinnen und Juden auf dem Gewissen hat und bis heute nicht frei von Antisemitismus ist?&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/25/Seltmann/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/25/Seltmann/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Solidarität für Israel – Benefizkonzert für Menschlichkeit</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leipziger Synagogalchor e. V.&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;die Stadt Leipzig&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unter dem Titel „Solidarität für Israel – Benefizkonzert für Menschlichkeit“ wollen Leipziger Kulturschaffende, die eine intensive Beziehung zu jüdischer Kultur und Menschen in Israel haben, und die Stadt Leipzig der Opfer der Terrorangriffe und ihrer Familien in Israel gedenken.
&lt;br /&gt;
Die Mitwirkenden sprechen sich gegen Hass, Gewalt und Antisemitismus aus und laden zu einem musikalischen Abend mit vielfältigem und interkulturellem Repertoire ein.
&lt;br /&gt;
Der Eintritt ist frei, Spenden sind willkommen. Alle Spenden gehen an gemeinnützige Organisationen, wie den Verein Neve Hanna Kinderhilfe e. V., den deutschen Förderverein zur Unterstützung des Kinderheims Neve Hanna in Kiryat Gat, Israel.&lt;/p&gt;

            Peterskirche, Gaudigplatz 04107 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 19:30:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/24/Benefiz/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/24/Benefiz/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Überfall auf Israel</title>
        <description>&lt;p&gt;Am Sabbat, dem Festtag der Tora, überfielen Terroristen aus dem Gazastreifen Israel und verübten Massaker in israelischen Ortschaften und verschleppten Menschen.
&lt;br /&gt;
Die &lt;em&gt;orthodoxe Rabbinerkonferenz&lt;/em&gt; lädt zum Gebet ein und schickte eine &lt;a class=&quot;pdf&quot; href=&quot;einladungen/2023-Gebet für Israel.pdf&quot;&gt;Zusammenstellung traditioneller Gebete&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;em&gt;evangelisch-lutherische Landesbischof Sachsens&lt;/em&gt; lädt zur Fürbitte für Israel ein:
&lt;a class=&quot;link&quot; href=&quot;https://www.evlks.de/aktuelles/alle-nachrichten/nachricht/fuerbitte-fuer-israel&quot;&gt;Fürbitte für Israel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Deutsch-Israelische Gesellschaft lädt zu Kundgebungen ein:&lt;br /&gt;
&lt;a class=&quot;link&quot; href=&quot;https://www.deutsch-israelische-gesellschaft.de/dig-news/krieg-gegen-israel/aktuelle-solidaritaetskundgebungen-mit-israel/&quot;&gt;Aktuelle Solidaritaetskundgebungen mit Israel&lt;/a&gt;
&lt;br /&gt;
Die nächste soll am Montag, d. 23. Oktober stattfinden, Informationen über Instagramm:
&lt;a class=&quot;link&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/p/Cyod2dGsh8A/?igshid=MTc4MmM1YmI2Ng==&quot;&gt;instagram.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir trauern mit unseren israelischen Partnern um die Ermordeten
und wünschen, hoffen und beten,
dass die Menschen in Israel die Schrecken und Gefahren erfolgreich und klug überwinden.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/12/Krieg/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/12/Krieg/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Begegnung in der Sukka</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gastfreundschaft&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Donnerstag im Hüttenfest sind wir eingeladen in die Hütte der Israelitischen Religionsgemeinde zu Leipzig.
&lt;br /&gt;
Gastfreundschaft wird in der Sukka – in der Laubhütte großgeschrieben und wir freuen uns diese auch dieses Jahr wieder in der Gemeindesukka genißen zu dürfen. Zu den Zeremonien des Besuchs in der Hütte gehört, die biblischen Hirten der Gemeinde einzuladen. Erfahrungen von Gastfreundschaft soll auch Thema des Abends sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um die Plätze etwas planen zu können, bitten wir um Anmeldung bis zum Vortag an unsere Adresse info@jcha.de&lt;/p&gt;

            Löhrstraße 10
        </description>
        <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 18:30:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/04/Sukka/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/04/Sukka/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gebet in der Synagoge</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einführung in die Liturgie des Nachmittags/Abendgebets an Sukkot&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir sind eingeladen, gemeinsam um 17:20 Uhr das Nachmittags/Abendgebet an Sukkot zu besuchen und bieten &lt;strong&gt;zuvor ab 16:30 Uhr&lt;/strong&gt; eine kleine Einführung in das Gebet an. Die Teilnehmerzahl ist begrenzt und daher bitten wir um &lt;strong&gt;Anmeldung bis 01. Oktober&lt;/strong&gt; an info@jcha.de.&lt;/p&gt;

            Synagoge Keilstraße 4
        </description>
        <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 16:30:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/04/Synagoge/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/04/Synagoge/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Fahrt nach Weißenfels</title>
        <description>&lt;p&gt;Am Montag, d. 3. Oktober fahren wir nach Weißenfels.
mit Führung durch das Simon Rau Zentrum (Zentrum Aufarbeitung jüdischer Geschichte Weißenfels) mit Synagoge und Friedhof, danach besuchen wir die Literaturkreis-Gedenkstätte für Novalis.
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Treffpunkt&lt;/strong&gt; 8 Uhr morgens Hauptbahnhof Leipzig Gleis &lt;strong&gt;7&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Die Rückkunft ist gegen 18 Uhr vorgesehen.
&lt;br /&gt;
Wir bitten um &lt;strong&gt;Anmeldung&lt;/strong&gt;
bei unserer Arbeitsgemeinschaft
&lt;br /&gt;
Telefon: (0341) 2120 09 435 oder
&lt;br /&gt;
E-Mail: info@jcha.de&lt;/p&gt;

            Hauptbahnhof Leipzig
        </description>
        <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/03/Weiszenfels/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/03/Weiszenfels/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Rosch Haschana</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gebet und Schofar-Blasen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;mit dem Sächsischen Landesrabbiner Zsolt Balla&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Israelische Religionsgemeinde lädt ein zum offener Gottesdienst zum jüdischen neuen Jahr mit Gebet und Schofar blasen.&lt;/p&gt;

            Gedenkstätte der Großen Gemeindesynagoge in der Gottschedstraße
        </description>
        <pubDate>Sun, 17 Sep 2023 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/09/17/Schofar/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/09/17/Schofar/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
