<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sat, 09 Mar 2024 05:09:39 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 09 Mar 2024 05:09:39 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        
        <title>Gemeinsam Bibel Lesen</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Regierungsformen bei Samuel, Saul und David&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nacheinander regieren in Israel drei sehr unterschiedliche Persönlichkeiten. Jeder hat seine Vorzüge. Jeder erfährt Tadel oder Kritik. Warum sind die jeweiligen Personen für ihre Aufgabe geeignet? Woran scheitern sie?
&lt;br /&gt;
Zweimal wird der Prophet Samuel genötigt, seine Nachfolge zu regeln. Zuerst wird Saul zu seinem Nachfolger und zum König bestimmt. Dann salbt Samuel David zum König.
&lt;br /&gt;
Die Forderung nach einem König, nach Wahl und Salbung sind jeweils von Widerspruch begleitet. Samuel regiert als Prophet aus dem Heiligtum. König Saul soll Kriege gegen Israels Feinde führen. Zwischen Volkes Stimme und himmlischer Stimme gestalten sich die Entscheidungen und Handlungen der genannten Persönlichkeiten.
&lt;br /&gt;
Wir dürfen gespannt sein, was uns die in den Bibeltexten verarbeiteten Erfahrungen Israels heute vermitteln können, obwohl die heute bevorzugte Regierungsform der Demokratie damals wohl unbekannt war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mitwirkende und besondere Gäste:
&lt;br /&gt;
Dr. Timotheus Arndt,
Simone Berger-Lober,
Akademiedirektor Stephan Bickhardt,
Christiane Donath,
Jan-Niklas Hörmann,
Dr. Harald Lamprecht,
Dr. Ruth Röcher,
Michaela Rychlá,
Hildegart Stellmacher&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Akademietagung vom 5. bis 7. April 2024
in der Reihe Juden und Christen lesen die Bibel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informationen zu Programm und
&lt;br /&gt;
Anmeldung bei der Evangelischen Akadmie z. B. über:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ea-sachsen.de/kalender/regierungsformen-bei-samuel-saul-und-david/&quot;&gt;https://ea-sachsen.de/kalender/regierungsformen-bei-samuel-saul-und-david/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


            Evangelische Akademie Meißen
        </description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/04/05/BibelLesen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/04/05/BibelLesen/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Der Arzt Karl Bornstein</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Erich Busse, Dresden&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karl Bornstein lebte und praktizierte etwa 1900 bis 1917 in Leipzig als Arzt, war Mitglied der Leopoldina.
Seine Themen waren Hygiene und Ernährung.
Er zog später nach Berlin.
1938 strich ihn die Leopoldina aus der Liste dihrer Forscher.
1942 wurde er nach Theresienstadt deportiert und starb dort.
Auch seine Frau wurde ermordet.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/03/13/BusseBornstein/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/03/13/BusseBornstein/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet zum Klang des Dialoges</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Sound of Dialogue – Gemeinsam Zukunft bauen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So lautet des Jahresthema des &lt;em&gt;Deutschen Koordinierungsrates der Gesellschaften für Christlich-Jüdische Zusammenarbeit&lt;/em&gt;
Am Sonntag, d. 3. März verleiht der Koordinierungsrat &lt;em&gt;Igor Levit&lt;/em&gt; unter diesem Motto die &lt;em&gt;Buber-Rosenzweig-Medaille&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus diesem Anlaß gestalten wir das Friedensgebet in der Leipziger Nikolaikirche&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 17:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/03/04/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/03/04/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Beyond Polarization!</title>
        <description>&lt;p&gt;Experience the Bible as a meeting point – beyond the polarizations of our days. Get a new, fresh, challenging and relevant perspective on seemingly familiar texts!
&lt;br /&gt;
What sounds like a bold promise, or the advertisement for a “new magical method” is non less then the experience we made over the last years.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“We” is a group of Jews and Christians from Germany and Israel. We do one thing – and one thing only: We read biblical texts and join into a conversation with them. We bring our differing ages, professional and private backgrounds, political views and religious traditions to the table and try to leave them behind at the same time. Confused, sceptical, intrigued? Come join us for one evening of Dialogical Bible Reading&lt;/p&gt;

            Felix-Klein-Hörsaal, Paulinum, Augustusplatz
        </description>
        <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 19:30:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/02/08/BeyondPolarization/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/02/08/BeyondPolarization/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Israel, Palästina, Heiliges Land – Bezeichnungen und ihre Geschichte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute kann die Wahl der einen oder anderen Bezeichnung schon ein politisches Statement sein.
Was meint heute jemand, wenn er diese oder jene Bezeichnung benutzt?
&lt;br /&gt;
Wie haben sich diese und andere Bezeichnungen entwickelt? Woher kommen diese und andere Namen in der Geschichte des Landes?
&lt;br /&gt;
Mit diesen Fragen sprechen wir nur ein wenig von dem Komplex an, den manche vereinfachend als einen der Nahostkonflikte oder gar den Nahostkonflikt bezeichnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/81698895205?pwd=drjsP8RmbPlKF9deumc8rv80bMxnJk.1&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/81698895205?pwd=drjsP8RmbPlKF9deumc8rv80bMxnJk.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/02/07/Basiswissen-Land/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/02/07/Basiswissen-Land/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet zum Gedenktag an die Opfer des Nazismus</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationaler Holocaust-Gedenktag – in Deutschland Gedenktag der Opfer des Nazismus&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„… ging hinaus und weinte bitterlich …“
schreibt Lukas, Kapitel 22, Vers 62 von Petrus,
der Jesus im Stich gelassen hatte.
Unter dieser Überschrift steht das Friedensgebet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Erinnerung:
&lt;br /&gt;
vor 79 Jahren, am 27. Januar 1945 befreite die Rote Armee Auschwitz.
&lt;br /&gt;
vor 80 Jahren erhoben sich
Sinti und Roma im Konzentrationslager Auschwitz-Birkenau
&lt;br /&gt;
und die polnische Bevölkerung Warschaus
&lt;br /&gt;
und wurde Majdanek als erstes Vernichtungslager befreit.&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 17:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/01/29/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/01/29/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Entfällt!: „Unerhört küßt die Malwine …“</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Jürgen Schebera&lt;/strong&gt;
Berlin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der 1895 in einer jüdischen Hamburger Familie geborene Siegfried Arno (eigentl. Aron) schlug nach seiner Ausbildung als Modezeichner alsbald die Schauspielerlaufbahn ein. Nach Kriegsdienst an der Westfront ab 1919 Engagements in Hamburg und Prag, 1921 Wechsel nach Berlin. Dort folgte ein reichliches Jahrzehnt als Komiker, Tänzer, Kabarettist und beliebter Schlagersänger, mit Beginn der Tonfilmära ab 1930 dann der Aufstieg zum Star. 1933 Emigration nach Holland, in der Folgezeit Auftritte in zahlreichen europäischen Großstädten, 1939 weiter nach USA, wo in Hollywood mit dem amerikanisierten Namen Sig Arno der erfolgreiche Start als Nebendarsteller gelang, bis 1956 folgten insgesamt 51 Filme. Arno starb 1975 in Kalifornien.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/01/24/SiegfriedArno/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/01/24/SiegfriedArno/</guid>
        
        <category>archive canceled</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chanukka und die Makkabäer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In manchen christlichen Bibeln gibt es die Makkabäerbücher. Die enthalten eine Erzählung, für die es ein jüdisches Fest gibt: Chanukka – die Erinnerung an die Wiedereinweihung des Jerusalemer Tempels: Nachdem der für einen hellenistischen Kult umgestaltet worden war, führte ein Aufstand unter Führung der Hasmonäer/Makkabäer zur Wiederherstellung des alten Kultes.
&lt;br /&gt;
Wir schauen uns jüdische und christliche Interpretationen der Ereignisse an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Online Teilnahme: &lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/84958387561?pwd=jhTxjkbKNc41Xf9I09PptHC9LI9KiD.1&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/84958387561?pwd=jhTxjkbKNc41Xf9I09PptHC9LI9KiD.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/12/13/Basis-Chanukka/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/12/13/Basis-Chanukka/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Das erste Chanukkalicht</title>
        <description>&lt;p&gt;in wenigen Tagen beginnt &lt;strong&gt;Chanukka - Fest des Lichtes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Israelitische Religionsgemeinde zu Leipzig&lt;/strong&gt; lädt alle herzlich dazu ein, mit uns gemeinsam am 7. Dezember, 17:30 Uhr die erste Kerze am großen Leipziger Chanukka-Leuchter an der Gedenkstätte in der Gottschedstraße zu entzünden! An den acht Chanukka-Abenden versammeln sich Familien und Freunde zum feiern und zünden jeweils die Lichter ihres Chanukka-Leuchters an. Es ist Tradition, dass in Leipzig das Entzünden des ersten Lichts am Ort der alten Gemeindesynagoge öffentlich gefeiert wird. Es erinnert an die Wiedereinweihung des zweiten jüdischen Tempels in Jerusalem im jüdischen Jahr 3597 (164 v. Chr.). Der Chanukka-Leuchter wurde von der Familie Stern, ehemalige Leipziger aus Israel, gesponsert. Daher wird auch die Veranstaltung live nach Israel übertragen.
&lt;br /&gt;
Dieses Jahr werden der &lt;em&gt;Leipziger Oberbürgermeister Burkhard Jung&lt;/em&gt; und der &lt;em&gt;Gemeindevorsitzende Küf Kaufmann&lt;/em&gt; Grußworte sprechen. Unser &lt;em&gt;Rabbiner Zsolt Balla&lt;/em&gt; leitet die Veranstaltung mit Gebet, liturgischem Gesang und zündet die erste Kerze an.
&lt;br /&gt;
Am Rande der Veranstaltung bietet das Kulturzentrum Ariowitsch-Haus e. V. koscheren Glühwein, Apfelpunsch und selbstgemachte Pfannkuchen (Sufganijot) für alle Anwesenden an.&lt;/p&gt;

            Gedenkstätte Gottschedstraße/Zentralstraße
        </description>
        <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 17:30:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/12/07/Chanukka/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/12/07/Chanukka/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Advent und Chanukka</title>
        <description>&lt;p&gt;Die vier Sonntage vor dem 25. Dezember, dem Geburtsfest Jesu, feiert die Kirche mit zunehmendem Kerzenlicht, jeden Sonntag im Advent eine Kerze mehr. Am 3. Dezember 2023, dem ersten Adventssonntag, wird die erste Kerze angezündet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vom Abend vor dem 8. Dezember, dem 25. Kislew, bis zum 15. Dezember feiert die jüdische Gemeinde das achttägige Chanukkafest.
Daher wird am Abend des 7. Dezember schon das erste Licht angezündet und dann jeden Abend eine Kerze mehr:
Mehr Licht braucht Welt. Wir hoffen und wünschen das in der Finsternis dieser Zeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir wünschen das denen, die feiern und uns allen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S. dazu auch die Einladung der &lt;em&gt;Israelitischen Religionsgemeinde zu Leipzig&lt;/em&gt; zum Lichteranzünden am ersten Abend an der &lt;em&gt;Gedenkstätte Gotteschedstraße/Zentralstraße&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/11/30/AdventUndChanukka/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/11/30/AdventUndChanukka/</guid>
        
        <category>archive pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
