<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 17:08:07 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Sep 2022 17:08:07 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        
        <title>Fahrt nach Weimar und Buchenwald</title>
        <description>&lt;p&gt;Am Montag, d. 3. Oktober fahren wir nach Weimar.
Wir besuchen die Gedenkstätte Buchenwald,
essen gemeinsam Mittag
und besichtigen die Stadt.
&lt;br /&gt;
Treffpunkt 8 Uhr morgens Hauptbahnhof Leipzig Gleis 3
&lt;br /&gt;
Die Rückkunft ist bis kurz vor 8 Uhr abends vorgesehen.
&lt;br /&gt;
Kosten 25 Euro, ermäßigt 15 Euro.
Die Teilnahmezahl ist begrenzt.
Wir bitten um Anmeldung bis Montag, d. 19. September
an die unsere Arbeitsgemeinschaft
Telefon: (0341) 2120 09 435 oder
E-Mail: info@jcha.de&lt;/p&gt;

            Hauptbahnhof Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/10/03/WeimarBuchenwald/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/10/03/WeimarBuchenwald/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Professor Dr. Sebastian Henn&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie wird mensch jüdisch?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viele kennen die Auskunft: Als Jude wird man geboren.
Manche wissen: Es kommt darauf an, dass die Mutter Jüdin ist.
Kann ich aber auch aus eigenem Entschluss jüdisch werden?
Wie kann das gehen?
&lt;br /&gt;
Gespräch mit Professor Dr. Sebastian Henn und Dr. Timotheus Arndt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
Der Link dazu ist zu finden auf der Seite www.ariowitschhaus.de&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/09/21/juedischwerden/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/09/21/juedischwerden/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Der Anfang des Jahres 5783</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rosch Ha-Schana 5783&lt;/strong&gt; beginnt am Sonntagabend, dem 25. Oktober.
Die beiden Neujahrstage sind Montag, der 26. und Dienstag, der 27.
Damit beginnen zehn Umkehrtage bis zum Versöhnungstag, &lt;strong&gt;Jom Kippur&lt;/strong&gt;, vom Dienstagabend, d. 4. bis Mittwochabend, d. 5. Oktober.
&lt;br /&gt;
Zwei Wochen nach Neujahr, am Sonntagabend, d. 9. Oktober, beginnt das Hüttenfest, &lt;strong&gt;Sukkot&lt;/strong&gt;.
Das wird eine Woche lang gefeiert und mündet in einen achten und neunten Feiertag:
Das Fest der Freude der Lehre, &lt;strong&gt;Simchat Tora&lt;/strong&gt;.
So endet diese Festzeit am Dienstagabend, d. 18. Oktober.
&lt;br /&gt;
Am Sabbat darauf, dem 22. Oktober, beginnt die sabbatlich fortlaufende Lesung der Tora von neuem mit &lt;strong&gt;Bereschit&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mögen die Tage der Einkehr und der fröhlichen Feier unter dem Himmel Menschen zum Guten zusammenbringen!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/09/16/Herbstfeste/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/09/16/Herbstfeste/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Tischa BeAv</title>
        <description>&lt;p&gt;Am 9. Aw trauert die jüdische Gemeinschaft um die Zerstörung des Jerusalemer Tempels. In unserem Kirchenkalender ist dieses Gedenken doppelt verankert: am 10. August, zugleich Gedenktag des Laurentius, und am 10. Sonntag nach Trinitatis, der heute meist als „Israelsonntag“, im Blick hat, was Juden und Christen verbindet.
&lt;br /&gt;
Das Datum des 9. Aw liegt diesmal auf Sabbat, dem 6. August 2022. Der Trauertag wird daher auf Sonntag, d. 7. August verschoben.
&lt;br /&gt;
Der 10. Sonntag nach Trinitatis ist in diesem Jahr am 21. August.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir hoffen, dass das Erinnern an Katastrophen und gemeinsames Gedenken den Willen zum Frieden fördern.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;


            
        </description>
        <pubDate>Sun, 07 Aug 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/08/07/TischaBeAv/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/08/07/TischaBeAv/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Liebling, mein Herz läßt Dich grüßen …</title>
        <description>&lt;p&gt;mit zahlreichen historischen Tondokumenten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Jürgen Schebera&lt;/strong&gt;
Berlin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sein Name ist kaum noch im öffentlichen Gedächtnis, doch viele seiner Liedtexte für erfolgreiche Schlager, Operetten und Tonfilme sind bis heute im Ohr geblieben: das deutsch-jüdische Allroundtalent Robert Gilbert (1899-1978). Geboren in Berlin, kam er schon Anfang der 1920er Jahre in Kontakt zu Kabarettkomponisten wie Friedrich Hollaender und Werner Richard Heymann, für die er Texte lieferte, ehe dann der frühe musikalische Ufa-Tonfilm seine Domäne wurde und das Traumpaar Lilian Harvey/Willy Fritsch seine Lieder sang. 1933 aus rassistischen Gründen ins Exil gezwungen, lebte er zunächst in Wien und ging 1938 via Paris in die USA. 1949 nach Europa zurückgekehrt, begann dort alsbald die zweite Karriere des Robert Gilbert, mit kongenialen deutschen Textübertragungen amerikanischer Erfolgsmusicals von „My Fair Lady“ bis hin zu „Cabaret“.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Thu, 23 Jun 2022 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/06/23/Gilbert/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/06/23/Gilbert/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>JOSEPH DER TRÄUMER (Erstes Buch Mose, aus den Kapiteln 30 bis 50)</title>
        <description>&lt;p&gt;Dass einer etwas anders ist, kommt vor. Aber warum ist die Feindschaft zwischen Joseph und seinen Geschwistern in der Bibel so heftig? Weil er lange das einzige Kind seiner Mutter unter lauter Stiefbrüdern ist? Was ist das für ein Glückskind, das überall Erfolg hat und gerade dadurch im Gefängnis landet?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mitwirkende und besondere Gäste:
&lt;br /&gt;
Dr. Walid Abdelgawad,
Dr. Timotheus Arndt,
Simone Berger-Lober,
Akademiedirektor Stephan Bickhardt,
Jan-Niklas Hörmann,
Marion Kahnemann,
Professorin Dr. Irmela von der Lühe,
Dr. Ruth Röcher,
Hildegart Stellmacher&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Akademietagung vom 17. bis 19. Juni 2022
in der Reihe Juden und Christen lesen die Bibel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anmeldung bei der Evangelischen Akadmie z. B. über:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ea-sachsen.de/veranstaltungen/joseph-der-traeumer/&quot;&gt;https://ea-sachsen.de/veranstaltungen/joseph-der-traeumer/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Evangelische Akademie Meißen
        </description>
        <pubDate>Fri, 17 Jun 2022 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/06/17/BibelLesen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/06/17/BibelLesen/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jüdische Kulturen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ist Aschkenas, was Sefarad? Was heißt “orthodox”? Was sind Chasidim? Wie in jeder Kultur gibt es auch unterschiedliche Entfaltungen von Judentum, gewissermaßen viele Judentümer. Dieser Abend soll einen Überblick über und einige Einblicke in verschiedene jüdische Kulturkreise geben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie können die Veranstaltung auch online besuchen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/86748371715?pwd=dXh0bTZxcHdKbE9qSEU4VEovajdGdz09&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/86748371715?pwd=dXh0bTZxcHdKbE9qSEU4VEovajdGdz09&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meeting-ID: 867 4837 1715
&lt;br /&gt;
Kenncode: 214308&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jun 2022 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/06/15/Kulturen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/06/15/Kulturen/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Jüdisches Welterbe am Rhein</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Susanne Urban&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ab dem 10. Jh. lassen sich Juden in Speyer, Worms und Mainz nieder. Sie bauen Synagogen, errichten Frauenschulen und monumentale Ritualbäder, diskutieren in Lehrhäusern und feiern in Gemeindezentren. Sie beerdigen ihre Toten auf Friedhöfen, die bis heute wie ein offenes Buch von Rabbinern und weisen Frauen, Wohltäterinnen und einfachen Gemeindemitgliedern berichten.
Die Juden in den nach den hebräischen Städtenamen Schpira, Warmaisa und Magenza benannten SchUM-Gemeinden setzen architektonische Maßstäbe und werden Vorbilder für andere Gemeinden. Ihre Gelehrsamkeit und Gesänge, ihre Gebetsbücher und moralische Leitfäden sind, ebenso wie die Legende des Golems, prägend für die kommenden Jahrhunderte.
Der reich bebilderte Vortrag wird sich all diesen Facetten nähern und Sie mitnehmen auf eine Reise durch Zeiten und Räume, die das Judentum in Europa langfristig prägte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dr. Susanne Urban, Projektleiterin der Recherche- und Informationsstelle Antisemitismus Hessen an der Universität Marburg. Bis Ende 2021 Geschäftsführerin des SchUM-Städte e.V., vorher Stationen in den Arolsen Archives, in Yad Vashem und am Jüdischen Museum Frankfurt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie können die Veranstaltung auch online besuchen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/81561826349?pwd=eDJtYS8wOUd6aW9qOFlMV2RsOE5VUT09&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/81561826349?pwd=eDJtYS8wOUd6aW9qOFlMV2RsOE5VUT09&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meeting-ID: 815 6182 6349
&lt;br /&gt;
Kenncode: 672552&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Thu, 09 Jun 2022 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/06/09/Schum/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/06/09/Schum/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Der Weg zu Schavuot und Pfingsten</title>
        <description>&lt;p&gt;Die Tage zwischen Pesach und Schavuot/zwischen Ostern und Pfingsten
werden gezählt: sieben Wochen.
Am fünfzigsten Tag steht Israel am Sinai
und hört das Wort aus dem Feuer.
Gleiches erlebt Jesu Schule in Jerusalem an diesem Festtag.
Für beide heißt es danach: Und nun lerne!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dieser Zählung halten unsere beiden Gemeinschaften je einen kleinen Zwischenstop:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Abend des 18. Mai beginnt der 33. Tag in der jüdischen Zählung: LaG Ba-Omer.
An diesem Tag wird an antike jüdische Gelehrte erinnert, in denen das Feuer vom Sinai brannte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kirche hält nach vierzig Tagen inne, Himmelfahrt.
Die verbleibenden zehn Tage verweisen auf das Zehnwort, den Dekalog,
den es immer neu zu hören gilt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mögen das kommende Pfingst- und Schavuot-Fest uns helfen,
die Bedeutung von Leben, Recht, Wahrheit und Freiheit wieder ins Lot zu bringen&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/06/04/Schavuot/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/06/04/Schavuot/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Michal Natovich&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Religiöse Erziehung&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die jüdische Religion legt besonderen Wert auf Bildung, heißt es. Wie sieht diese aus? Welche Traditionen stärken diese?
&lt;br /&gt;
Michal Natovich ist Religionslehrerin der jüdischen Gemeinden in Sachsen. Sie wird uns kompetent in das Thema einführen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/83983036874?pwd=eXBWU1FCMlVVNU9RMjBVYllWMytvZz09&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/83983036874?pwd=eXBWU1FCMlVVNU9RMjBVYllWMytvZz09&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meeting-ID: 839 8303 6874
&lt;br /&gt;
Kenncode: 406736&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 18 May 2022 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/05/18/Erziehung/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/05/18/Erziehung/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
