<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 20 Oct 2024 06:13:37 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 20 Oct 2024 06:13:37 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        
        <title>Herbstfeiertage</title>
        <description>&lt;p&gt;Beim nächsten Neumond, in der Nacht vom 1. zum 2. Oktober beginnt das Schöpfungsjahr 5785 im jüdischen Kalender. Rosch Ha-Schana heißt Jahresanfang. Es folgen zehn Umkehrtage, die mit dem Versöhnungstag, Jom Kippur, vom Abend des 11. bis Abend des 12. Oktober enden.
&lt;br /&gt;
Zur Monatsmitte, vom Abend des 16. Oktober an feiert die jüdische Gemeinde den Ernteabschluß in Laubhütten, Sukkot, sieben Tage lang. Das mündet in einen achten Abschlußtag, bei uns verlängert um einen neunten Tag, dem Tag der Tora-Freude.
&lt;br /&gt;
Vor einem Jahr wurde daraus der Tag des grauenhaften Überfalls auf Israel. Der damit begonnene Krieg dauert an und ebenso unser Entsetzen und unsere Trauer darüber. Wir wünschen die Rückkehr der Entführten und die Rückkehr der Menschen zu friedlichem Aufbau und beten dafür.
&lt;br /&gt;
Im gregorianischen Kalender fällt in die Zeit der Herbststürme der Gedenktag des Erzengels Michaels und aller Engel am 29. September. Danach feiern viele Gemeinden den Dank für die Ernte des Jahres.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/10/11/ErntedankBisTorafreude/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/10/11/ErntedankBisTorafreude/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Schavuot und Pfingsten</title>
        <description>&lt;p&gt;Fünfzig Tage nach Ostern, Pfingsten, das Fest des verbindenden Geistes, der mit Feuer kommt, die Westkirche feierte es bereits am 19. Mai, die Ostkirche feiert es am 23. Juni.
&lt;br /&gt;
Sieben Wochen nach Pesach feiert die jüdische Gemeinde bei uns vom Abend des 11. bis zum Abend des 13. Juni Schavuot, das Bundeswort aus dem Feuer am Sinaj.
&lt;br /&gt;
Möge das Wort vom Himmel, von begeisterndem Feuer getragen, mit klärendem Geist gegeben, zum Guten wirken!&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/10/11/Schavuot/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/10/11/Schavuot/</guid>
        
        <category>pm nodate archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Überfall auf Israel</title>
        <description>&lt;p&gt;Am 7. Oktober 2023, Sabbat, dem Festtag der Tora, überfielen Terroristen aus dem Gazastreifen Israel und verübten Massaker in israelischen Ortschaften und verschleppten Menschen.
&lt;br /&gt;
Nach einem Jahr sind immer noch mehr als hundert der verschleppten Menschen in der Gewalt von Terroristen.
Seit einem Jahr tobt der Krieg zwischen Israel und der Hamas und deren Unterstützern.
Er bringt auch über Unschuldige Tod, Leid und Not – dem Himmel sei es geklagt.
&lt;br /&gt;
Der 7. Oktober 2023 und seine Folgen haben das Leben vieler Juden und Jüdinnen empfindlich verändert – auch hier in Deutschland. Anfeindungen und Übergriffe sind alltäglich zu befürchten.
&lt;br /&gt;
In Leipzig sind &lt;strong&gt;am 7. Oktober 2024&lt;/strong&gt; zwei Gedenkveranstaltungen geplant, auf die wir aufmerksam machen möchten:
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;12 Uhr in der Nikolaikirche&lt;/strong&gt; mit Oberbürgermeister Burkhard Jung und Superintendent Sebastian Feydt
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;18 Uhr an der Gedenkstätte in der Gottschedstraße&lt;/strong&gt; durch die Deutsch-Israelische Gesellschaft
&lt;br /&gt;
außerdem &lt;strong&gt;am 10. Oktober 19 Uhr im Ariowitschaus&lt;/strong&gt; Lesung und Buchvorstellung “Der Almanach zum 7. Oktober – Versuch einer Einordnung” durch Gisela Dachs (um Anmeldung wird gebeten keinbrecht@ariowitschhaus.de)
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Texte und Anregungen&lt;/strong&gt; zur Gestaltung von Veranstaltungen und Gottesdiensten finden sich z. B. auf der Seite des &lt;em&gt;Amtes für Kirchliche Dienste&lt;/em&gt; der &lt;em&gt;Evangelischen Kirche in Berlin-Brandenburg und der Schlesischen Oberlausitz (EKBO)&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://akd-ekbo.de/gottesdienst/7-oktober&quot;&gt;https://akd-ekbo.de/gottesdienst/7-oktober&lt;/a&gt;
&lt;br /&gt;
darunter der hier beigefügte Gebetsvorschlag, der auch am Sonntag, d. 6. Oktober verwendet werden kann.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/10/07/Krieg/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/10/07/Krieg/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Musik im jüdischen und christlichen Gottesdienst</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rabbiner Zsolt Balla&lt;/strong&gt;
und
&lt;strong&gt;Pfarrer Stephan Vorwergk&lt;/strong&gt;
beide Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Musik, vor allem die Gesänge der Gebete in christlicher wie jüdischer Liturgie haben aus gemeinsamen Wurzeln unterschiedliche Wege und erneute Begegnungen rund ums Mittelmeer und weiter in die Welt und durch die Zeiten zurückgelegt.
&lt;br /&gt;
Rabbiner Balla und Pfarrer Vorwergk sind jeweils beide sowohl Musiker als auch Theologen, bilden Wissenschaft und Praxis ab. Daher dürfen wir interessante Einblicke und Eindrücke in Gemeinsamkeiten und Unterschiede erwarten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zoom link: &lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/85646371692?pwd=djMQhx1zKKRpQq1E5SRChiOspIMwal.1&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/85646371692?pwd=djMQhx1zKKRpQq1E5SRChiOspIMwal.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/09/25/Musik/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/09/25/Musik/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tempelzerstörung und andere Katastrophen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Israel hat in biblischer Zeit und der Antike mehrere Katastrophen erlebt. Die rabbinischen Gelehrten haben sich bemüht, daraus Lehren zu ziehen. Verschiedene Antworten über die Gründe der Zerstörungen haben sie gefunden. In unterschiedlicher Weise erinnern der jüdische Fastentag Tischa beAv und der kirchliche Israeltag an diese Ereignisse und fallen dieses Jahr jeweils in den August. Welche Folgerungen können wir heute aus solchen Katastrophen ziehen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/81136169576?pwd=5RzlS0XLhZhLxnG8KrY2JlbpV41pAj.1&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/81136169576?pwd=5RzlS0XLhZhLxnG8KrY2JlbpV41pAj.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 21 Aug 2024 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/08/21/BasisKatastrophen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/08/21/BasisKatastrophen/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>„Unerhört küßt die Malwine …“</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Jürgen Schebera&lt;/strong&gt;
Berlin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der 1895 in einer jüdischen Hamburger Familie geborene Siegfried Arno (eigentl. Aron) schlug nach seiner Ausbildung als Modezeichner alsbald die Schauspielerlaufbahn ein. Nach Kriegsdienst an der Westfront ab 1919 Engagements in Hamburg und Prag, 1921 Wechsel nach Berlin. Dort folgte ein reichliches Jahrzehnt als Komiker, Tänzer, Kabarettist und beliebter Schlagersänger, mit Beginn der Tonfilmära ab 1930 dann der Aufstieg zum Star. 1933 Emigration nach Holland, in der Folgezeit Auftritte in zahlreichen europäischen Großstädten, 1939 weiter in die USA, wo ihm in Hollywood mit dem amerikanisierten Namen Sig Arno der erfolgreiche Start als Nebendarsteller gelang, bis 1956 folgten insgesamt 51 Filme. Arno starb 1975 in Kalifornien.&lt;/p&gt;


            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/06/19/SiegfriedArno/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/06/19/SiegfriedArno/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet zum Klang des Dialoges</title>
        <description>&lt;p&gt;Wie in jedem Jahr gestaltet der Arbeitskreis „Christen in der SPD“ im Umfeld des 23. Mai (1863 Gründungstag der Sozialdemokratie, 1949 Verabschiedung des Grundgesetzes) das Friedensgebet in der Nikolaikirche. In diesem Jahr wirkt bei dem Friedensgebet die &lt;em&gt;Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft&lt;/em&gt; mit aus Anlass des &lt;em&gt;Besuchs der Angehörigen ehemaliger jüdischer Bürger und Bürgerinnen Leipzigs&lt;/em&gt;.
Matthias Ecke (MdEP) wird die Ansprache halten.&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2024 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/05/27/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/05/27/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Fahrt nach Dessau</title>
        <description>&lt;p&gt;Am Mittwoch, d. 22. Mai fahren wir nach Dessau.
Mit Besichtigung und Führung in der neuen Synagoge in Dessau, mit Stadtführung, Mittagessen und Führung im Bauhaus Museum inklusive der jüdischen Geschichte des Hauses.
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Treffpunkt&lt;/strong&gt; 7.45 Uhr morgens Hauptbahnhof Leipzig Gleis &lt;strong&gt;11&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Die Rückkunft ist gegen 18 Uhr vorgesehen.
&lt;br /&gt;
Wir bitten um &lt;strong&gt;Anmeldung&lt;/strong&gt;
bis 17. Mai
bei unserer Arbeitsgemeinschaft
&lt;br /&gt;
Telefon: (0341) 2120 09 435 oder
&lt;br /&gt;
E-Mail: info@jcha.de
&lt;br /&gt;
oder am Rande unseres Vortrages am 15. Mai 18 Uhr im Ariowitschhaus.&lt;/p&gt;

            Hauptbahnhof Leipzig
        </description>
        <pubDate>Wed, 22 May 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/05/22/Dessau/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/05/22/Dessau/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;76 Jahre Staat Israel und die Ideen von einem jüdischen Staat&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt und Simone Berger-Lober&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Welche Entwürfe von einem jüdischen Staat wurden vor 1948 gedacht und
beschrieben?
&lt;br /&gt;
Wie sind diese Vorstellungen vom jüdischen Staat verwirklicht worden?
Wie ist der Staat 1948 zustande gekommen?
&lt;br /&gt;
Und wie haben sich die Vorstellungen vom jüdischen Staat verändert?
Wie haben sich diese und andere Bezeichnungen entwickelt? Woher kommen diese und andere Namen in der Geschichte des Landes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/87997372368?pwd=Kja9WdF3mj8o1isx5SIV4FLIRb0a8W.1&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/87997372368?pwd=Kja9WdF3mj8o1isx5SIV4FLIRb0a8W.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 15 May 2024 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/05/15/Basiswissen-Staat/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/05/15/Basiswissen-Staat/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Synagogen und Betstuben in Leipzig</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Sven Trautmann&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während es heute in Leipzig nur noch eine Synagoge gibt, existierten vor der Shoah mehr als 20 Synagogen und Betstuben. Viele von Ihnen sind in Vergessenheit geraten. Während sie sich stark hinsichtlich ihrer Geschichte, ihres Aussehens und der in ihnen gelebten religiösen Praktiken unterschieden, wurden sie in ihrer Gesamtheit zu prägenden Orten des jüdischen Lebens. Der Vortrag soll einen Einblick in die Geschichte der Synagogen vom Mittelalter über das 19. Jahrhundert, die Zwischenkriegszeit und die DDR-Zeit bis zur Gegenwart geben. Entwicklungstendenzen sollen ebenso aufgezeigt werden wie Forschungslücken und der erinnerungskulturelle Umgang mit diesen besonderen Orten.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/04/10/Trautmann/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/04/10/Trautmann/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
