<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 21:05:20 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Dec 2023 21:05:20 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chanukka und die Makkabäer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In manchen christlichen Bibeln gibt es die Makkabäerbücher. Die enthalten eine Erzählung, für die es ein jüdisches Fest gibt: Chanukka – die Erinnerung an die Wiedereinweihung des Jerusalemer Tempels: Nachdem der für einen hellenistischen Kult umgestaltet worden war, führte ein Aufstand unter Führung der Hasmonäer/Makkabäer zur Wiederherstellung des alten Kultes.
&lt;br /&gt;
Wir schauen uns jüdische und christliche Interpretationen der Ereignisse an.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/12/13/Basis-Chanukka/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/12/13/Basis-Chanukka/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Das erste Chanukkalicht</title>
        <description>&lt;p&gt;in wenigen Tagen beginnt &lt;strong&gt;Chanukka - Fest des Lichtes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Israelitische Religionsgemeinde zu Leipzig&lt;/strong&gt; lädt alle herzlich dazu ein, mit uns gemeinsam am 7. Dezember, 17:30 Uhr die erste Kerze am großen Leipziger Chanukka-Leuchter an der Gedenkstätte in der Gottschedstraße zu entzünden! An den acht Chanukka-Abenden versammeln sich Familien und Freunde zum feiern und zünden jeweils die Lichter ihres Chanukka-Leuchters an. Es ist Tradition, dass in Leipzig das Entzünden des ersten Lichts am Ort der alten Gemeindesynagoge öffentlich gefeiert wird. Es erinnert an die Wiedereinweihung des zweiten jüdischen Tempels in Jerusalem im jüdischen Jahr 3597 (164 v. Chr.). Der Chanukka-Leuchter wurde von der Familie Stern, ehemalige Leipziger aus Israel, gesponsert. Daher wird auch die Veranstaltung live nach Israel übertragen.
&lt;br /&gt;
Dieses Jahr werden der &lt;em&gt;Leipziger Oberbürgermeister Burkhard Jung&lt;/em&gt; und der &lt;em&gt;Gemeindevorsitzende Küf Kaufmann&lt;/em&gt; Grußworte sprechen. Unser &lt;em&gt;Rabbiner Zsolt Balla&lt;/em&gt; leitet die Veranstaltung mit Gebet, liturgischem Gesang und zündet die erste Kerze an.
&lt;br /&gt;
Am Rande der Veranstaltung bietet das Kulturzentrum Ariowitsch-Haus e. V. koscheren Glühwein, Apfelpunsch und selbstgemachte Pfannkuchen (Sufganijot) für alle Anwesenden an.&lt;/p&gt;

            Gedenkstätte Gottschedstraße/Zentralstraße
        </description>
        <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 17:30:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/12/07/Chanukka/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/12/07/Chanukka/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Advent und Chanukka</title>
        <description>&lt;p&gt;Die vier Sonntage vor dem 25. Dezember, dem Geburtsfest Jesu, feiert die Kirche mit zunehmendem Kerzenlicht, jeden Sonntag im Advent eine Kerze mehr. Am 3. Dezember 2023, dem ersten Adventssonntag, wird die erste Kerze angezündet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vom Abend vor dem 8. Dezember, dem 25. Kislew, bis zum 15. Dezember feiert die jüdische Gemeinde das achttägige Chanukkafest.
Daher wird am Abend des 7. Dezember schon das erste Licht angezündet und dann jeden Abend eine Kerze mehr:
Mehr Licht braucht Welt. Wir hoffen und wünschen das in der Finsternis dieser Zeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir wünschen das denen, die feiern und uns allen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S. dazu auch die Einladung der &lt;em&gt;Israelitischen Religionsgemeinde zu Leipzig&lt;/em&gt; zum Lichteranzünden am ersten Abend an der &lt;em&gt;Gedenkstätte Gotteschedstraße/Zentralstraße&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/11/30/AdventUndChanukka/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/11/30/AdventUndChanukka/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gedenken an den 9. November 1938 in Leipzig</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;am Montag, d. 6. November&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17 Uhr Friedensgebet in der &lt;em&gt;Nikolaikirche&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anschließend Kerzenweg zu &lt;a href=&quot;../../../../../synagogen&quot;&gt;&lt;em&gt;Lichtsäulen&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; in der Nähe der Nikolaikirche&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;am Donnerstag, d. 9. November&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11 Uhr Städtische Gedenkveranstaltung an der Gedenkstätte &lt;em&gt;Große Synagoge Gottschedstraße&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17 Uhr am &lt;em&gt;Gedenkstein am Partheufer&lt;/em&gt; (gegenüber dem Zooeingang)
&lt;br /&gt;
In das gemauerte Flussbett der Parthe wurden noch vor dem Novemberpogrom 1938  jüdische Mitbürger zusammengetrieben – wir erinnern daran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;18 Uhr Gedenkgottesdienst in der &lt;em&gt;Thomaskirche&lt;/em&gt;,
&lt;br /&gt;
musikalisch gestaltet durch den Leipziger Synagogalchor und mit der Göttinger Rabbinerin Jasmin Andriani als Gastpredigerin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anschließend Kerzenweg über die &lt;a href=&quot;../../../../../synagogen&quot;&gt;&lt;em&gt;Lichtsäule&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; bei Apels Garten zur Gedenkstätte in der Gottschedstraße&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/11/06/Gedenken/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/11/06/Gedenken/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Entfällt!: Synagogen und Betstuben in Leipzig</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Sven Trautmann&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während es heute in Leipzig nur noch eine Synagoge gibt, existierten vor der Shoah mehr als 20 Synagogen und Betstuben. Viele von Ihnen sind in Vergessenheit geraten. Während sie sich stark hinsichtlich ihrer Geschichte, ihres Aussehens und der in ihnen gelebten religiösen Praktiken unterschieden, wurden sie in ihrer Gesamtheit zu prägenden Orten des jüdischen Lebens. Der Vortrag soll einen Einblick in die Geschichte der Synagogen vom Mittelalter über das 19. Jahrhundert, die Zwischenkriegszeit und die DDR-Zeit bis zur Gegenwart geben. Entwicklungstendenzen sollen ebenso aufgezeigt werden wie Forschungslücken und der erinnerungskulturelle Umgang mit diesen besonderen Orten.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/11/01/Trautmann/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/11/01/Trautmann/</guid>
        
        <category>archive canceled</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gedenken an den 28. Oktober 1938</title>
        <description>&lt;p&gt;Vor den Novemberpogromen und Synagogenzerstörungen von 1938 stand die Deportation von Juden an die polnische Grenze.
In Leipzig nahm der
Generakonsul der Republik Polen, Feliks Chiczewski,
am 28. Oktober 1938
viele von der Deportation Bedrohte
auf dem Gelände des damaligen Konsulates in der &lt;em&gt;Villa Ury&lt;/em&gt;, heute &lt;em&gt;Gästehaus Leipzig&lt;/em&gt;, Wächterstraße 32, auf.
Dort erinnert eine Gedenktafel daran,
an der &lt;strong&gt;Bernd Karwen&lt;/strong&gt; von der &lt;em&gt;Leipziger Filiale&lt;/em&gt; des &lt;em&gt;Polnischen Instituts&lt;/em&gt; einige Worte zum Gedenken sagen wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von dort wollen wir an einzelnen der von &lt;strong&gt;Nina K. Jurk&lt;/strong&gt; gestalteten &lt;a href=&quot;../../../../../synagogen&quot;&gt;&lt;em&gt;Lichtsäulen&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; für einstige Leipziger Synagogen vorbei zum Ariowitschhaus gehen um dort ab 19 Uhr den Vortrag von Dr. Sven Trautmann von seine bisherigen Funden über Synagogen und Betstuben in Leipzig zu hören.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Radiofeature der Leipzigerin Ute Lieschke zum 28. Oktober 1938 für den Deutschlandfunk, gesendet am 24. Oktober 2023: &lt;a class=&quot;link&quot; href=&quot;https://www.hoerspielundfeature.de/ihr-seid-ausgewiesen-100.html&quot;&gt;Ihr seid ausgewiesen!&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

            Gästehaus Leipzig, Wächterstraße 32
        </description>
        <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/11/01/PolnKonsulatUndLichtsaeulen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/11/01/PolnKonsulatUndLichtsaeulen/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Einstige Leipziger Synagogen und Betstuben</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ein Kunstprojekt von Nina K. Jurk leuchtet wieder&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vom 26. Oktober bis Ende November 2023 leuchten Lichtsäulen wieder an 14 Orten und erinnern an die oftmals vergessenen Betstuben und Synagogen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;../../../../../synagogen&quot;&gt;http://jcha.de/synagogen/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/26/synagogen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/26/synagogen/</guid>
        
        <category>pm nodate archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Wir Sind Da! 1700 Jahre Jüdisches Leben in Deutschland</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uwe von Seltmann&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Hannover&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Buch zum Jubiläumsjahr 2021 zeigt die Vielfältigkeit des gegenwärtigen jüdischen Lebens und erzählt die reichhaltige Geschichte des deutschen Judentums von den Anfängen im Mittelalter über den langen Kampf um Gleichberechtigung und den schwierigen Neuanfang nach der Schoah bis heute. Unter dem Motto „Wir sind da“ – entnommen einem Liedtext des jiddischen Dichters Leyb Rozenthal – will es Antworten auf die aktuellen Fragen der jüdischen Community anbieten: Wer sind wir? Woher kommen wir? In welcher Gesellschaft wollen wir leben? Gibt es eine deutsch-jüdische Kultur? Kann es ein „normales jüdisches Leben“ in einem Land geben, das sechs Millionen ermordete Jüdinnen und Juden auf dem Gewissen hat und bis heute nicht frei von Antisemitismus ist?&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/25/Seltmann/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/25/Seltmann/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Solidarität für Israel – Benefizkonzert für Menschlichkeit</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leipziger Synagogalchor e. V.&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;die Stadt Leipzig&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unter dem Titel „Solidarität für Israel – Benefizkonzert für Menschlichkeit“ wollen Leipziger Kulturschaffende, die eine intensive Beziehung zu jüdischer Kultur und Menschen in Israel haben, und die Stadt Leipzig der Opfer der Terrorangriffe und ihrer Familien in Israel gedenken.
&lt;br /&gt;
Die Mitwirkenden sprechen sich gegen Hass, Gewalt und Antisemitismus aus und laden zu einem musikalischen Abend mit vielfältigem und interkulturellem Repertoire ein.
&lt;br /&gt;
Der Eintritt ist frei, Spenden sind willkommen. Alle Spenden gehen an gemeinnützige Organisationen, wie den Verein Neve Hanna Kinderhilfe e. V., den deutschen Förderverein zur Unterstützung des Kinderheims Neve Hanna in Kiryat Gat, Israel.&lt;/p&gt;

            Peterskirche, Gaudigplatz 04107 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 19:30:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/24/Benefiz/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/24/Benefiz/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Überfall auf Israel</title>
        <description>&lt;p&gt;Am Sabbat, dem Festtag der Tora, überfielen Terroristen aus dem Gazastreifen Israel und verübten Massaker in israelischen Ortschaften und verschleppten Menschen.
&lt;br /&gt;
Die &lt;em&gt;orthodoxe Rabbinerkonferenz&lt;/em&gt; lädt zum Gebet ein und schickte eine &lt;a class=&quot;pdf&quot; href=&quot;../../../../../einladungen/2023-Gebet für Israel.pdf&quot;&gt;Zusammenstellung traditioneller Gebete&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;em&gt;evangelisch-lutherische Landesbischof Sachsens&lt;/em&gt; lädt zur Fürbitte für Israel ein:
&lt;a class=&quot;link&quot; href=&quot;https://www.evlks.de/aktuelles/alle-nachrichten/nachricht/fuerbitte-fuer-israel&quot;&gt;Fürbitte für Israel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir trauern mit unseren israelischen Partnern um die Ermordeten
und wünschen, hoffen und beten,
dass die Entführten zurückkehren und die Menschen in Israel die Schrecken und Gefahren erfolgreich und klug überwinden.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/10/12/Krieg/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/10/12/Krieg/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
