<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 12:29:47 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Mar 2022 12:29:47 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Timotheus Arndt&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Michael Touma&lt;/strong&gt;
im Gespräch über Vor- und Familiennamen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Michael Touma findet in seiner Familie Beispiele aus unterschiedlichen Kulturen.
&lt;br /&gt;
Namen aus der Bibel sind verbreitet, nicht nur in jüdischen Familien.
Manche werden auch zu Familiennamen.
Woher kommen andere Familiennamen?
Wie verändern sich die Namen?
Welche Geschichten erzählen sie?
&lt;br /&gt;
Nach dem anfänglichen Zwiegespräch können Sie sich in das Gespräch einbringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 20:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/03/30/Namen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/03/30/Namen/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Aufforstung in Israel</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Johannes Guagnin&lt;/strong&gt;, Hauptdelegierter des Jüdischen Nationalfonds – Keren Kayemeth leIsrael für Deutschland.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veränderte Niederschlagsmuster und ein häufigeres Auftreten von Extrem-Temperaturen sind nur zwei Beispiele für ein sich veränderndes Klima, wie es in Israel messbar ist.
&lt;br /&gt;
Der Jüdische Nationalfonds , der seit 120 Jahren mit der Urbarmachung und Aufforstung des Landes beauftragt ist, steht diesen Herausforderungen sowie der Gefahr einer sich ausbreitenden Wüste gegenüber.
&lt;br /&gt;
In seinem Vortrag erläutert Guagnin, was die Landschaft in Israel geprägt und geformt hat und wie der Jüdische Nationalfonds in den 120 Jahren seines Bestehens zu einer der führenden Organisationen auf dem Bereich der Wüstenbekämpfung und der Anpassung an den Klimawandel wurde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/03/24/Aufforstung/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/03/24/Aufforstung/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Purim</title>
        <description>&lt;p&gt;Vom Abend des 16. März bis zum Abend des 17. März feiert Israel Purim.
Im Zentrum des Festes steht das biblische Ester-Buch:
Ein Hofbeamter beschließt einen Tag, an dem die Juden im Reich vernichtet werden sollen.
Offenbar richten sich viele Mitläufer auf diesen Mord ein.
Ester gelingt es, beim König Unterstützung für die Verteidigung der Juden zu bekommen.
Vor ihrem riskanten Auftritt vor dem König sagt sie den verzweifelten Satz:
„Und wenn ich umkomme, komme ich eben um.“ Est 4,16
&lt;br /&gt;
Das jüdische Volk hat viele Vernichtungsversuche überlebt.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/03/16/Purim/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/03/16/Purim/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Achte auf dein Leben</title>
        <description>&lt;p&gt;Im Fünften Buche Mose im vierten Kapitel lesen wir zweimal,
wir sollen unser Leben sorgfältig hüten.
Im Vers 9 zunächst als Einzelne angesprochen, spricht Vers 19 die Gemeinschaft in der Mehrzahl an.
Wie nehmen wir die Verantwortung für unser eigenes körperliches und seelisches Wohlbefinden und das anderer wahr?
Einige denken vielleicht auch an das ewige Leben.
Anhand gegenwärtiger Sorgen, an Bibeltexten und anderen traditionellen Texten entlang wollen wir diesen Auftrag vom Sinai bedenken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Teilnahme soll sowohl vor Ort in den Gemeinderäumen &lt;em&gt;Keilstraße 4, 04105 Leipzig&lt;/em&gt; – mit bis zu 15 Personen – als auch &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; möglich sein (hybrid).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir bitten Sie um &lt;strong&gt;Anmeldung&lt;/strong&gt; – brieflich, telefonisch (0341-212009435), per Fax oder E-Mail (info at jcha.de)
mit Ihren Daten für Rückmeldungen
bis
Montag, d. 7. März 2022.
Bitte teilen Sie mit, ob Sie vor Ort oder online teilnehmen möchten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programm:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13.00 bis 14.30 Uhr Eröffnungsimpulse:
historische und religiöse Perspektiven auf das Zusammenspiel von Körper und Seele
&lt;br /&gt;
14.30 eine halbstündige Kaffee-Pause
&lt;br /&gt;
15.00 bis 18.00 Uhr mit einer viertelstündigen Pause, Impulse:
Schutz und Therapie des Einzel- und Familienlebens angesichts körperlicher und psychischer Belastungen und Bedrohungen
&lt;br /&gt;
18.00 Abendgebet in der Synagoge, parallel: Filmbetrachtung vor Ort
&lt;br /&gt;
19.00 bis 20.00 Impuls und Schlußrunde:
Verantwortung für mich selbst und andere in Freiheit wahrnehmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dies und weitere Einzelheiten finden Sie auch auf der Einladungs-pdf.&lt;/p&gt;

            Keilstraße 4 und online
        </description>
        <pubDate>Sun, 13 Mar 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/03/13/Leben/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/03/13/Leben/</guid>
        
        <category>archive postponed</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet zur Woche der Brüderlichkeit</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fair Play – Jeder Mensch zählt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sport – ausgerechnet dort, wo er Menschenmassen bewegt, auf Einzelne achten?
Einen großen Bogen schlägt das Jahresthema: Menschen drohen in der Masse unterzugehen.
Und überall wird Fairness ausgehölt. Dagegen steht das anspruchsvolle &lt;em&gt;Dennoch&lt;/em&gt; dieses Mottos:&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 07 Mar 2022 17:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/03/07/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/03/07/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Russischer Überfall auf die Ukraine</title>
        <description>&lt;p&gt;Angesichts des russischen Überfalls auf die Ukraine hat die Orthodoxe Rabbinerkonferenz (ORD) das &lt;a class=&quot;link&quot; href=&quot;https://www.ordonline.de/uncategorized/gebet-fuer-den-frieden/&quot;&gt;hier zu findende Gebet&lt;/a&gt; herausgegeben.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Tue, 22 Feb 2022 13:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/02/22/Ukraine/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/02/22/Ukraine/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet vor dem Gedenktag der Opfer des Nazismus</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationaler Holocaust-Gedenktag – in Deutschland Gedenktag der Opfer des Nazismus&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das montägliche Friedensgebet blickt in dieser Woche auf den Gedenktag am kommenden Donnerstag, d. 27. Januar voraus.
Eine Woche zuvor lag der Tag 80 Jahre zurück, an dem am Wannsee der die Mordplanung besprochen wurde.
Am selben Tage verabschiedete die Generalversammlung der Vereinten Nationen eine Resolution gegen Leugnung und Verharmlosung des Holocaust.
&lt;br /&gt;
Auch angesichts des stets regen Antisemitismus braucht diese Erinnerung einen festen Platz bei uns.
Drei Ausrichtungen hat unser Blick:
Der Leidenden gedenken,
die Wege zum Verbrechen erkennen,
den verderblichen Wegen Schritte zum Leben entgegensetzen.&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 17:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/01/24/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/01/24/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>#beziehungweise: jüdisch und christlich – näher als du denkst</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beschneidung  bzw. Taufe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brit Milah, die Beschneidung neugeborener Söhne, symbolisiert im Judentum den Bund mit Gott. Für die Mädchen bekräftigt die Feier der Namensgebung die Zugehörigkeit zum Bund. Im Christentum besiegelt die Taufe die Aufnahme in die Gemeinschaft mit Jesus Christus und der Kirche. Auf ewig verbunden!
&lt;br /&gt;
Impulse zu den beiden Aspekten geben
&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;Sahar Soyonov&lt;/em&gt;
Nach beiden Impulsen wird ausreichend Zeit sein, das Gehörte im Gespräch zu vertiefen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Veranstaltung findet via Zoom statt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/82044695261?pwd=MzVHQ3ZRaUh6QWhmODFPMDJ4V29zdz09&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/82044695261?pwd=MzVHQ3ZRaUh6QWhmODFPMDJ4V29zdz09&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meeting-ID: 820 4469 5261
&lt;br /&gt;
Kenncode: 581264&lt;/p&gt;


            Ariowitsch-Haus auf zoom
        </description>
        <pubDate>Wed, 12 Jan 2022 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/01/12/BeschneidungBzwTaufe/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/01/12/BeschneidungBzwTaufe/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>#beziehungweise: jüdisch und christlich – näher als du denkst</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chanukka bzw. Weihnachten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu Chanukka wird acht Tage lang jeden Tag eine Kerze mehr am Leuchter angezündet. Licht in der Dunkelheit erinnert an das Licht-Wunder im Jerusalemer Tempel. In der dunklen Jahreszeit feiern Christinnen und Christen die Geburt Jesu, der als Licht in die Welt kommt und entzünden Kerzen im Advent. Parallelen scheinen unverkennbar, aber was haben die beiden Feste tatsächlich miteinander zu tun?
&lt;br /&gt;
Den Impuls dazu gibt
&lt;em&gt;Pfarrerin Simone Berger-Lober&lt;/em&gt;, Leipzig
&lt;br /&gt;
Nach dem Impuls wird ausreichend Zeit sein, das Gehörte im Gespräch zu vertiefen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Veranstaltung findet online statt.
Der Zoom-Link zur Veranstaltung:
&lt;br /&gt;
https://us06web.zoom.us/j/84147626082?pwd=WTJxREJid3hVREFla3RPbTdoZWo3Zz09
&lt;br /&gt;
Meeting-ID: 841 4762 6082
&lt;br /&gt;
Kenncode: 089503&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus online
        </description>
        <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/12/01/ChanukkaBzwWeihnachten/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/12/01/ChanukkaBzwWeihnachten/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Advent und Chanukka</title>
        <description>&lt;p&gt;Am &lt;strong&gt;Sonntag, d. 28. November&lt;/strong&gt; zünden Christenmenschen die &lt;strong&gt;erste Adventskerze&lt;/strong&gt; an. Sie bereiten sich auf das Fest der Christgeburt am 25. Dezember vor und darüber hinaus auf jede Weise, in der die himmlische Gegenwart zu uns kommt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am &lt;strong&gt;Abend des Sonntages, d. 28. November&lt;/strong&gt; wird in jüdischen Häusern das &lt;strong&gt;erste Chanukkalicht&lt;/strong&gt; angezündet. Über acht Tage wird es jeden Abend ein Chanukkalicht mehr. Es verkündet himmlische Hilfe für Schwache gegen Starke. Vor über zweitausend Jahren erlebten das die Makkabäer. Darüber hinaus soll der Himmel jederzeit immer stärker in unser Leben strahlen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am November 28, 2021, &lt;strong&gt;17.30 Uhr&lt;/strong&gt; sind sie eingeladen,
das Anzünden der Chanukkakerze in Leipzig
über zoom mitzuerleben:
&lt;br /&gt;
https://us06web.zoom.us/j/81910913679?pwd=UTloUXhSYzQwYlNDZFNVVThoNXdTdz09
&lt;br /&gt;
Meeting ID: 819 1091 3679
Passcode: 5782&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir wünschen allen gesunde und erfüllende Festzeiten!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/11/28/Lichter/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/11/28/Lichter/</guid>
        
        <category>nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
