<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 09:52:21 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Nov 2021 09:52:21 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        
        <title>#beziehungweise: jüdisch und christlich – näher als du denkst</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chanukka bzw. Weihnachten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu Chanukka wird acht Tage lang jeden Tag eine Kerze mehr am Leuchter angezündet. Licht in der Dunkelheit erinnert an das Licht-Wunder im Jerusalemer Tempel. In der dunklen Jahreszeit feiern Christinnen und Christen die Geburt Jesu, der als Licht in die Welt kommt und entzünden Kerzen im Advent. Parallelen scheinen unverkennbar, aber was haben die beiden Feste tatsächlich miteinander zu tun?
&lt;br /&gt;
Den Impuls dazu gibt
&lt;em&gt;Pfarrerin Simone Berger-Lober&lt;/em&gt;, Leipzig
&lt;br /&gt;
Nach dem Impuls wird ausreichend Zeit sein, das Gehörte im Gespräch zu vertiefen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Veranstaltung findet online statt.
Der Zoom-Link zur Veranstaltung:
&lt;br /&gt;
https://us06web.zoom.us/j/84147626082?pwd=WTJxREJid3hVREFla3RPbTdoZWo3Zz09
&lt;br /&gt;
Meeting-ID: 841 4762 6082
&lt;br /&gt;
Kenncode: 089503&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus online
        </description>
        <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/12/01/ChanukkaBzwWeihnachten/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/12/01/ChanukkaBzwWeihnachten/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Advent und Chanukka</title>
        <description>&lt;p&gt;Am &lt;strong&gt;Sonntag, d. 28. November&lt;/strong&gt; zünden Christenmenschen die &lt;strong&gt;erste Adventskerze&lt;/strong&gt; an. Sie bereiten sich auf das Fest der Christgeburt am 25. Dezember vor und darüber hinaus auf jede Weise, in der die himmlische Gegenwart zu uns kommt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am &lt;strong&gt;Abend des Sonntages, d. 28. November&lt;/strong&gt; wird in jüdischen Häusern das &lt;strong&gt;erste Chanukkalicht&lt;/strong&gt; angezündet. Über acht Tage wird es jeden Abend ein Chanukkalicht mehr. Es verkündet himmlische Hilfe für Schwache gegen Starke. Vor über zweitausend Jahren erlebten das die Makkabäer. Darüber hinaus soll der Himmel jederzeit immer stärker in unser Leben strahlen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am November 28, 2021, &lt;strong&gt;17.30 Uhr&lt;/strong&gt; sind sie eingeladen,
das Anzünden der Chanukkakerze in Leipzig
über zoom mitzuerleben:
&lt;br /&gt;
https://us06web.zoom.us/j/81910913679?pwd=UTloUXhSYzQwYlNDZFNVVThoNXdTdz09
&lt;br /&gt;
Meeting ID: 819 1091 3679
Passcode: 5782&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir wünschen allen gesunde und erfüllende Festzeiten!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 10:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/11/28/Lichter/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/11/28/Lichter/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Wir Sind Da! 1700 Jahre Jüdisches Leben in Deutschland</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uwe von Seltmann&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Hannover&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Buch zum Jubiläumsjahr 2021 zeigt die Vielfältigkeit des gegenwärtigen jüdischen Lebens und erzählt die reichhaltige Geschichte des deutschen Judentums von den Anfängen im Mittelalter über den langen Kampf um Gleichberechtigung und den schwierigen Neuanfang nach der Schoah bis heute. Unter dem Motto „Wir sind da“ – entnommen einem Liedtext des jiddischen Dichters Leyb Rozenthal – will es Antworten auf die aktuellen Fragen der jüdischen Community anbieten: Wer sind wir? Woher kommen wir? In welcher Gesellschaft wollen wir leben? Gibt es eine deutsch-jüdische Kultur? Kann es ein „normales jüdisches Leben“ in einem Land geben, das sechs Millionen ermordete Jüdinnen und Juden auf dem Gewissen hat und bis heute nicht frei von Antisemitismus ist?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Derzeit rechnen wir damit, daß Menschen mit einem aktuellen negativen Test, Impfnachweis oder immunisiert nach einer Genesung ins Ariowitschhaus kommen können.&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Darüber hinaus bieten wir die Möglichkeit, über zoom teilzunehmen.&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
Den Zoom-Link zur Veranstaltung finden Sie auf www.ariowitschhaus.de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verschoben auf 2022!&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/11/25/Seltmann/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/11/25/Seltmann/</guid>
        
        <category>postponed</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Juden in der DDR. Eine Existenzerfahrung im Kalten Krieg</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Hendrik Niether&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Hannover&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In seinem Vortrag spricht der Historiker und Theologe Hendrik Niether am Beispiel Leipzig über die politische Erfahrungsgeschichte von Juden in der DDR unter den Bedingungen von Sozialismus und Kaltem Krieg. Jüdisches Leben war in diesen Rahmen nicht allein über die Gemeindeorganisation bestimmt, sondern auch über Zugehörigkeiten zu verschiedenen religiösen und politischen Strömungen sowie über jeweilige Verfolgungserfahrungen.  Entsprechend war auch das Verhältnis der SED zu den jüdischen Bürgern nicht festgefügt, sondern Ausdruck wechselseitiger Aushandlungsprozesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Derzeit rechnen wir damit, daß Menschen mit einem aktuellen negativen Test, Impfnachweis oder immunisiert nach einer Genesung ins Ariowitschhaus kommen können.&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Darüber hinaus bieten wir die Möglichkeit, über zoom teilzunehmen.&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
Den Zoom-Link zur Veranstaltung finden Sie auf www.ariowitschhaus.de&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/11/11/Niether/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/11/11/Niether/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gedenken</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gedenken zum 9. November in Leipzig&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16 Uhr am Partheufer, gegenüber dem Zoo-Eingang am Gedenkstein: „Wo ist dein Bruder?“
&lt;br /&gt;
17 Uhr in der Nikolaikirche Friedensgebet in der Friedensdekade (gleichzeitig findet die städtische Zeremonie an der Gottschedstraße statt)
&lt;br /&gt;
18 Uhr in der Thomaskirche mit derm Leipziger Synagogalchor, Predigt: Professor Dr. Dr. Andreas Schüle&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/11/09/Gedenken/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/11/09/Gedenken/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>#beziehungweise: jüdisch und christlich – näher als du denkst</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sachor bzw. 9. November&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sachor! Erinnere dich! Am 9. November gedenken Menschen der Pogrome von 1938. Jüdinnen und Juden gedenken am Jom HaSchoah der Ermordeten. Wir brauchen die Erinnerung an das Unrecht, um Zukunft zu gestalten – ohne Antisemitismus. Wir gedenken unterschiedlich. Gedenken kann uns aber auch zusammenbringen.
&lt;br /&gt;
Impulse zu den beiden Aspekten geben
&lt;em&gt;Dr. Timotheus Arndt&lt;/em&gt; (Forschungsstelle Judentum, Theologische Fakultät der Universität Leipzig)
und &lt;em&gt;Rabbiner Zsolt Balla&lt;/em&gt; (Israelitische Religionsgemeinde zu Leipzig)
&lt;br /&gt;
Nach beiden Impulsen wird ausreichend Zeit sein, das Gehörte im Gespräch zu vertiefen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Derzeit rechnen wir damit, daß Menschen mit einem aktuellen negativen Test, Impfnachweis oder immunisiert nach einer Genesung ins Ariowitschhaus kommen können.&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Darüber hinaus bieten wir die Möglichkeit, über zoom teilzunehmen.&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
Den Zoom-Link zur Veranstaltung finden Sie auf www.ariowitschhaus.de&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 03 Nov 2021 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/11/03/SachorBzw9terNovember/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/11/03/SachorBzw9terNovember/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>#beziehungweise: jüdisch und christlich – näher als du denkst</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sukkot bzw. Erntedankfest&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Tora berichtet vom Zug des jüdischen Volkes durch die Wüste. Gott versorgte sie mit allem, was sie zum Überleben brauchten. In Laubhütten erinnern Jüdinnen und Juden an diesem Fest bis heute daran und danken Gott für seine Gaben. Am Erntedankfest danken Christinnen und Christen für die jährliche Ernte und bitten um Bewahrung der Schöpfung. Dass beide Feste dennoch nicht gleichzusetzen sind, darum soll es u. a. bei ‚Sukkot bzw. Erntedankfest‘ gehen.
&lt;br /&gt;
Impulse zu den beiden Aspekten geben
&lt;em&gt;Pfarrerin Dorothee Lücke&lt;/em&gt; aus Chemnitz und
die Vorsitzenden der Jüdischen Gemeinde Chemnitz, &lt;em&gt;Dr. Ruth Röcher&lt;/em&gt;.
Nach beiden Impulsen wird ausreichend Zeit sein, das Gehörte im Gespräch zu vertiefen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Derzeit rechnen wir damit, daß Menschen mit einem aktuellen negativen Test, Impfnachweis oder immunisiert nach einer Genesung ins Ariowitschhaus kommen können.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie können dem Zoom-Meeting beitreten:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/89148958423?pwd=RXlsL2pnU1FsMm1XTWJVelpIdXFwdz09&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/89148958423?pwd=RXlsL2pnU1FsMm1XTWJVelpIdXFwdz09&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meeting-ID: 891 4895 8423
&lt;br /&gt;
Kenncode: 173694&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/10/06/SukkotBzwErntedank/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/10/06/SukkotBzwErntedank/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gemeinsam für jüdisches Leben in Leipzig</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../../images/gemeinsam_juedisches_leben.jpeg&quot; alt=&quot;Gemeinsam für jüdisches Leben in Leipzig&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einer Initative im Ev-Luth. Kirchenbezirk Leipzig entstand im Frühsommer dieser Schriftzug.
Er steht ausdrücklich allen Kirchgemeinden, Religionsgemeinschaften, Initiativen in unserer Stadt zur Verwendung offen, die dieses Anliegen teilen:
Nicht alle Symbole sind im Namen Leipzig vor der stilisierten Stadtsilhouette angedeutet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gemeinsam heißt: Menschen unterschiedlicher Religiosität treten dafür ein, dass jüdische Menschen unter uns selbstverständlich willkommen sind.
Anfeindung von Menschen, weil sie jüdisch sind, wollen wir nicht hinnehmen.
Manchen fällt es schwer, zu ertragen, daß andere eine eigene Kultur pflegen inmitten unserer unterschiedlichen Umgebungskulturen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gemeinsam treten wir dafür ein, dass Leipzig eine bunte, lebenswerte Stadt ist, für Menschen mit ihrer jeweiligen Tradition, Religion und Herkunft.
Unser gemeinsames Eintreten für jüdisches Leben in Leipzig verweist damit auch auf andere Aufgaben, die wir in unserer Gesellschaft beständig vor uns sehen.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 16:20:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/10/06/Gemeinsam/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/10/06/Gemeinsam/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Unbehaust zu Hause</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podiumsgespräch anlässlich des Sukkot/Laubhütten-Festes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
mit
Landesrabbiner
&lt;em&gt;Zsolt Balla&lt;/em&gt;,
Superintendent
&lt;em&gt;Sebastian Feydt&lt;/em&gt;
und
Propst
&lt;em&gt;Gregor Giele&lt;/em&gt;,
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Im Dritten Buche Mose, Kapitel 23, Vers 42 heißt es: „In Hütten sollt ihr wohnen, sieben Tage.“
Die Erinnerung an vierzig Jahre Wüste erinnert uns an unsere Unsicherheit zu allen Zeiten.
Die Gesprächpartner nähern sich der Bedeutung des Laubhüttenfestes aus unterschiedlichen religiösen Perspektiven.
&lt;br /&gt;
Moderation: Timotheus Arndt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Dieser Termin ist vom Donnerstag, den 23. September auf den Sonntagabend verschoben worden.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            Löhrstraße 10
        </description>
        <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 18:30:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/09/23/unbehaust/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/09/23/unbehaust/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Walter Kaufmann – Welch ein Leben!</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kinodokumentarfilm von Karin Kaper und Dirk Szuszies&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Premiere in Leipzig
in Anwesenheit
der Regisseure Karin Kaper und Dirk Szuszies&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Im Leben des am 15.4.2021 im Alter von 97 Jahren in Berlin gestorbenen Walter Kaufmann spiegeln sich auf außergewöhnlichste Weise weltweit bedeutende Ereignisse, Katastrophen, Erschütterungen des letzten Jahrhunderts, die bis in unsere Gegenwart wirken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Wir laden Sie herzlich zu dieser Gelegenheit ein, im Rahmen der Dkoumentarfilmoche, noch vor dem allgemeinen Kinostart, mit den Regisseuren ins Gespräch zu kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
www.walterkaufmannfilm.de&lt;/p&gt;


            Passage Kinos
        </description>
        <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 20:30:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/09/22/WalterKaufmann/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/09/22/WalterKaufmann/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
