<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 23:52:09 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Jul 2025 23:52:09 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        
        <title>Gemeinsam Bibel Lesen</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ester – eine biblische Retterin&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einmal im Jahr tritt sie zum jüdischen Purim-Fest auf, Ester, die Waise, die zur persischen Königin wurde, um das jüdische Volk vor Vernichtung zu retten, die Ausrottungspläne zu durchkreuzen. Das nach ihr benannte biblische Buch ist ein besonderes: Ohne dass der Himmel eingreift, handeln Menschen sehr irdisch und zugleich wie aus einer anderen Welt. Es geht dabei um Macht, Verantwortung und Mut. Die Geschichte wird bis heute erzählt und auch gespielt. Wie gehen wir mit dieser Figur um?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mitwirkende und besondere Gäste:
&lt;br /&gt;
Dr. Waldi Abdelgawad,
Dr. Timotheus Arndt,
Simone Berger-Lober,
Junior-Professorin Dr. Yemima Hadad,
Jan-Niklas Hörmann,
Christian Kurzke,
Sebastian Ruffert,
Hildegart Stellmacher&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Akademietagung vom 27. bis 29. Juni 2025
in der Reihe Juden und Christen lesen die Bibel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informationen zu Programm und
&lt;br /&gt;
Anmeldung bei der Evangelischen Akadmie z. B. über:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ea-sachsen.de/kalender/ester-eine-biblische-retterin/&quot;&gt;https://ea-sachsen.de/kalender/ester-eine-biblische-retterin/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


            Evangelische Akademie Meißen
        </description>
        <pubDate>Fri, 27 Jun 2025 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/06/27/BibelLesen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/06/27/BibelLesen/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet zur Jüdischen Woche</title>
        <description>&lt;p&gt;Anlass des Friedensgebetes sind die &lt;em&gt;Jüdische Woche&lt;/em&gt; und der &lt;em&gt;Besuch Angehöriger ehemaliger jüdischer Bürger und Bürgerinnen Leipzigs&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 16 Jun 2025 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/06/16/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/06/16/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Im muslimischen Herrschaftsbereich bis ins 15. Jahrhundert&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im siebenten Jahrhundert löste die militärische Ausbreitung des islamischen Bereiches sowohl die byzantinische als auch die sassanidische Herrschaft auf der Ostseite des Mittelmeeres ab. Bald erstreckt sich die muslimische Herrschaft auch über Nordafrika bis auf die iberische Halbinsel. 1492 endet die muslimische Herrschaft in Spanien. In den anderen muslimischen Bereichen hat sich inzwischen das osmanische Reich ausgebreitet. Wir wollen uns einige Momente jüdischer Geschichte in diesem geographischen Bereich in diesem Zeitraum ansehen.
&lt;br /&gt;
Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen. Den Link dazu finden Sie auf www.ariowitschhaus.de&lt;/p&gt;


            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 04 Jun 2025 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/06/04/BasisJudentum/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/06/04/BasisJudentum/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Martin Buber zum Unabhängigkeitstag</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Junior-Professorin Dr. Yemima Hadad&lt;/strong&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Martin Buber, 1878 in Wien geboren, 1965 in Jerusalem gestorben, nahm an der zionistischen Bewegung lebhafen Anteil. Seine dialogisches Denken prägte auch dieses Engagement. Seit 1924 lehrte er an der Universität Frankfurt am Main. Ab 1933 machten die Nazis seine Arbeit in Deutschland zunehmend unmöglich. Seit 1938 lebte er in Jerusalem und lehrte an der Hebräischen Universität.
&lt;br /&gt;
Professorin Yemima Hadad lehrt Judaistik an der Theologischen Fakultät der Universität Leipzig und ist intensiv mit Martin Bubers Denken beschäftigt.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 14 May 2025 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/05/14/Hadad-Buber/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/05/14/Hadad-Buber/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Fahrt nach Dessau</title>
        <description>&lt;p&gt;Am Donnerstag, d. 1. Mai fahren wir nach Potsdam.
Mit Besichtigung und Führung im Synagogenzentrum Potsdam.&lt;/p&gt;

            Hauptbahnhof Leipzig
        </description>
        <pubDate>Thu, 01 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/05/01/ExkursionPotsdam/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/05/01/ExkursionPotsdam/</guid>
        
        <category>archive, bookedout</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Von Rabbi Juda ha-Nasi bis zum Beginn des 7. Jahrhunderts&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während das Christentum zur eigenen Religion wird, formt die rabbinische Bewegung die jüdische Gemeinschaft als Lerngemeinschaft.
&lt;br /&gt;
Das spielt sich vorrangig im Herrschaftsgebiet der beiden rivalisierenden Mächte Rom und Persien ab. In dieser Epoche entstehen die beiden Talmude.
&lt;br /&gt;
Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen. Den Link dazu finden Sie auf www.ariowitschhaus.de&lt;/p&gt;


            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 09 Apr 2025 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/04/09/BasisJudentum/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/04/09/BasisJudentum/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Der moderne Antisemitismus in Leipzig formiert sich</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Katrin Löffler&lt;/strong&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als 1880 mit der sogenannten Antisemitenpetition gefordert wurde, die Emanzipation der Juden in Deutschland rückgängig  zu machen, organisierten sich an der Leipziger Universität Studenten, um diese Petition zu verbreiten. Ernst Luthardt, Rektor der Universität und angesehener Theologieprofessor, ließ sie gewähren. Zu den Erstunterzeichnern der Petition gehörte der umstrittene Astrophysiker Karl Friedrich Zöllner; eine klare Gegenposition bezogen hingegen der liberale Staatswissenschaftler Karl Biedermann und der Theologieprofessor und Judenmissionar Franz Delitzsch. Der Vortrag geht den Anfängen des organisierten Antisemitismus in Leipzig nach.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 19 Mar 2025 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/03/19/ModAntisemLoeffler/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/03/19/ModAntisemLoeffler/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Von den Makkabäern bis Bar Kochba&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den rund dreihundert Jahren zwischen dem 2. Jahrhundert vor bis ins 2. Jahrhundert nach Beginn der christlichen Zeitrechnung gelangte die Hasmonäer-Familie zur Herrschaft und verlor sie an die Herodes-Familie, befreite sich Judaea von der syrischen Herrschaft und geriet unter römische Herrschaft. In dieser Zeit wirkte Jesus von Nazareth, wurde der Tempel zerstört und organisierte sich das Judentum neu.
&lt;br /&gt;
Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen. Den Link dazu finden Sie auf www.ariowitschhaus.de&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 05 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/02/05/BasisJudentum/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/02/05/BasisJudentum/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationaler Holocaust-Gedenktag – in Deutschland Gedenktag der Opfer des Nazismus&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor 80 Jahren, am 27. Januar 1945 befreite die Rote Armee Auschwitz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;»Legt die Lüge ab und redet Wahrheit«
So beginnt der Abschnitt im Brief nach Ephesus, der im Friedensgebet gelesen werden wird:
Kapitel 4, Verse 25 bis 32&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/01/27/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/01/27/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>„Ich bin von Kopf bis Fuß …“</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Jürgen Schebera&lt;/strong&gt;
Berlin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ohne seine musikalischen „Ohrwürmer“ für Marlene Dietrich wäre die Schauspielerin wohl nicht zum bis heute unvergessenen singenden Weltstar aufgestiegen. Friedrich Hollaender (1896–1976), aus einer alten jüdischen Theaterfamilie stammend, prägte ab 1919 mit seinen meisterlichen Kabarettchansons und Schlagern wie kaum ein anderer die Berliner Unterhaltungsszene der „Goldenen Zwanziger“. Als Jude von den Nazis aus Deutschland verjagt, begann er 1934 in den USA als Frederick Hollander eine zweite, wiederum erfolgreiche Karriere als Filmkomponist in Hollywood. 1952 kehrte Hollaender nach Deutschland zurück. Doch der einstige Erfolg wiederholte sich nicht, zu sehr hatten inzwischen die Zeiten gewechselt.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 22 Jan 2025 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/01/22/HollaenderSchebera/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/01/22/HollaenderSchebera/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
