<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Tue, 04 Mar 2025 05:14:13 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 04 Mar 2025 05:14:13 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Von den Makkabäern bis Bar Kochba&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den rund dreihundert Jahren zwischen dem 2. Jahrhundert vor bis ins 2. Jahrhundert nach Beginn der christlichen Zeitrechnung gelangte die Hasmonäer-Familie zur Herrschaft und verlor sie an die Herodes-Familie, befreite sich Judaea von der syrischen Herrschaft und geriet unter römische Herrschaft. In dieser Zeit wirkte Jesus von Nazareth, wurde der Tempel zerstört und organisierte sich das Judentum neu.
&lt;br /&gt;
Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen. Den Link dazu finden Sie auf www.ariowitschhaus.de&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 05 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/02/05/BasisJudentum/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/02/05/BasisJudentum/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationaler Holocaust-Gedenktag – in Deutschland Gedenktag der Opfer des Nazismus&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor 80 Jahren, am 27. Januar 1945 befreite die Rote Armee Auschwitz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;»Legt die Lüge ab und redet Wahrheit«
So beginnt der Abschnitt im Brief nach Ephesus, der im Friedensgebet gelesen werden wird:
Kapitel 4, Verse 25 bis 32&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/01/27/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/01/27/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>„Ich bin von Kopf bis Fuß …“</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Jürgen Schebera&lt;/strong&gt;
Berlin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ohne seine musikalischen „Ohrwürmer“ für Marlene Dietrich wäre die Schauspielerin wohl nicht zum bis heute unvergessenen singenden Weltstar aufgestiegen. Friedrich Hollaender (1896–1976), aus einer alten jüdischen Theaterfamilie stammend, prägte ab 1919 mit seinen meisterlichen Kabarettchansons und Schlagern wie kaum ein anderer die Berliner Unterhaltungsszene der „Goldenen Zwanziger“. Als Jude von den Nazis aus Deutschland verjagt, begann er 1934 in den USA als Frederick Hollander eine zweite, wiederum erfolgreiche Karriere als Filmkomponist in Hollywood. 1952 kehrte Hollaender nach Deutschland zurück. Doch der einstige Erfolg wiederholte sich nicht, zu sehr hatten inzwischen die Zeiten gewechselt.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 22 Jan 2025 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2025/01/22/HollaenderSchebera/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2025/01/22/HollaenderSchebera/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wann beginnt Judentum&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir hatten von dem Unterschied der Bezeichnungen „Judentum“ und „Israel“ gesprochen. Judentum leitet sich von einem der zwölf Enkel Abrahams, der Söhne Israels, ab, vom Stammvater Juda. Aber beginnt damit die jüdische Geschichte? Beginnt sie nicht der Sache nach doch bei Abraham, also noch vor Israel? Warum sprechen aber manche Gelehrte erst in der Zeit des zweiten Tempels, reichlich tausend Jahre später von Judentum? Mit diesen und verwandten Fragen wollen wir in einen Geschichtsüberblick zum Judentum einsteigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/81816682024?pwd=P1esxtosCChZvtNyYBAQ9AWQhk3BY6.1&quot;&gt;zoom&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/11/27/BasisJudentum/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/11/27/BasisJudentum/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Zeitzeugengespräch</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;mit dem Ehrenvorsitzenden der Israelitischen Religionsgemeinde in Leipzig Rolf Isaacsohn&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einlass nur mit gültiger Anmeldung
&lt;a href=&quot;www.anmeldung.pax-leipzig.de&quot;&gt;www.anmeldung.pax-leipzig.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            PAX Jugendkirche, Kirchplatz, 04155 Leipzig-Gohlis
        </description>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/11/20/Pax/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/11/20/Pax/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gedenken an den 9. November 1938 in Leipzig</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;am Montag, d. 4. November&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;17 Uhr&lt;/strong&gt; Friedensgebet in der &lt;em&gt;Nikolaikirche&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
anschließend Weg zu drei Erinnerungsorten ehemaliger Betstuben und Synagogen mit der Lichtinstallation der Künstlerin Nina K. Jurk
&lt;br /&gt;
Treffpunkt nach dem Friedensgebet auf dem Nikolaikirchhof an der Nikolaisäule Abschluss vor dem Wintergartenhochhaus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;am Sonnabend, d. 9. November&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;18.30 Uhr&lt;/strong&gt; Gedenken am &lt;em&gt;Partheufer&lt;/em&gt; (gegenüber dem Zooeingang) – nach dem Sabbatausgang gemeinsam mit der Israelitischen Religionsgemeinde
&lt;br /&gt;
In das gemauerte Flussbett der Parthe wurden noch vor dem Novemberpogrom 1938  jüdische Mitbürger zusammengetrieben – wir erinnern daran.
&lt;br /&gt;
Anschließend Kerzenweg zur Gottschedstraße vorbei an Orten ehemaliger Betstuben mit der Lichtinstallation von Nina K. Jurk&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;am Sonntag, d. 10. November&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;16 Uhr&lt;/strong&gt; Städtisches Gedenken an der Stätte &lt;em&gt;Große Synagoge Gottschedstraße&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
anschließend – etwa 17 Uhr – Weg über die Lichtinstallation in der Ez-Chaim-Synagoge (Apels Garten 4) zum Thomaskirchhof&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;18 Uhr&lt;/strong&gt; Pogromnachtsgedenken in der &lt;em&gt;Thomaskirche&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
mit dem &lt;em&gt;Leipziger Synagogalchor&lt;/em&gt; und
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Professorin Yemima Hadad&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;Professor Andreas Schüle&lt;/em&gt; aus der Theologischen Fakultät Leipzig&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Mon, 04 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/11/04/Gedenken/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/11/04/Gedenken/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Einstige Leipziger Synagogen und Betstuben</title>
        <description>&lt;p&gt;Vom 28. Oktober bis zum 29. November 2024
leuchten Lichtsäulen der Künstlerin Nina K. Jurk
an 14 Orten
und erinnern an oftmals vergessene Betstuben und Synagogen in unserer Stadt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://jcha.de/synagogen/&quot;&gt;http://jcha.de/synagogen/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Mon, 28 Oct 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/10/28/Lichtinstallation/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/10/28/Lichtinstallation/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Herbstfeiertage</title>
        <description>&lt;p&gt;Beim nächsten Neumond, in der Nacht vom 1. zum 2. Oktober beginnt das Schöpfungsjahr 5785 im jüdischen Kalender. Rosch Ha-Schana heißt Jahresanfang. Es folgen zehn Umkehrtage, die mit dem Versöhnungstag, Jom Kippur, vom Abend des 11. bis Abend des 12. Oktober enden.
&lt;br /&gt;
Zur Monatsmitte, vom Abend des 16. Oktober an feiert die jüdische Gemeinde den Ernteabschluß in Laubhütten, Sukkot, sieben Tage lang. Das mündet in einen achten Abschlußtag, bei uns verlängert um einen neunten Tag, dem Tag der Tora-Freude.
&lt;br /&gt;
Vor einem Jahr wurde daraus der Tag des grauenhaften Überfalls auf Israel. Der damit begonnene Krieg dauert an und ebenso unser Entsetzen und unsere Trauer darüber. Wir wünschen die Rückkehr der Entführten und die Rückkehr der Menschen zu friedlichem Aufbau und beten dafür.
&lt;br /&gt;
Im gregorianischen Kalender fällt in die Zeit der Herbststürme der Gedenktag des Erzengels Michaels und aller Engel am 29. September. Danach feiern viele Gemeinden den Dank für die Ernte des Jahres.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/10/11/ErntedankBisTorafreude/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/10/11/ErntedankBisTorafreude/</guid>
        
        <category>pm nodate archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Schavuot und Pfingsten</title>
        <description>&lt;p&gt;Fünfzig Tage nach Ostern, Pfingsten, das Fest des verbindenden Geistes, der mit Feuer kommt, die Westkirche feierte es bereits am 19. Mai, die Ostkirche feiert es am 23. Juni.
&lt;br /&gt;
Sieben Wochen nach Pesach feiert die jüdische Gemeinde bei uns vom Abend des 11. bis zum Abend des 13. Juni Schavuot, das Bundeswort aus dem Feuer am Sinaj.
&lt;br /&gt;
Möge das Wort vom Himmel, von begeisterndem Feuer getragen, mit klärendem Geist gegeben, zum Guten wirken!&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/10/11/Schavuot/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/10/11/Schavuot/</guid>
        
        <category>pm nodate archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Überfall auf Israel</title>
        <description>&lt;p&gt;Am 7. Oktober 2023, Sabbat, dem Festtag der Tora, überfielen Terroristen aus dem Gazastreifen Israel und verübten Massaker in israelischen Ortschaften und verschleppten Menschen.
&lt;br /&gt;
Nach einem Jahr sind immer noch mehr als hundert der verschleppten Menschen in der Gewalt von Terroristen.
Seit einem Jahr tobt der Krieg zwischen Israel und der Hamas und deren Unterstützern.
Er bringt auch über Unschuldige Tod, Leid und Not – dem Himmel sei es geklagt.
&lt;br /&gt;
Der 7. Oktober 2023 und seine Folgen haben das Leben vieler Juden und Jüdinnen empfindlich verändert – auch hier in Deutschland. Anfeindungen und Übergriffe sind alltäglich zu befürchten.
&lt;br /&gt;
In Leipzig sind &lt;strong&gt;am 7. Oktober 2024&lt;/strong&gt; zwei Gedenkveranstaltungen geplant, auf die wir aufmerksam machen möchten:
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;12 Uhr in der Nikolaikirche&lt;/strong&gt; mit Oberbürgermeister Burkhard Jung und Superintendent Sebastian Feydt
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;18 Uhr an der Gedenkstätte in der Gottschedstraße&lt;/strong&gt; durch die Deutsch-Israelische Gesellschaft
&lt;br /&gt;
außerdem &lt;strong&gt;am 10. Oktober 19 Uhr im Ariowitschaus&lt;/strong&gt; Lesung und Buchvorstellung “Der Almanach zum 7. Oktober – Versuch einer Einordnung” durch Gisela Dachs (um Anmeldung wird gebeten keinbrecht@ariowitschhaus.de)
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Texte und Anregungen&lt;/strong&gt; zur Gestaltung von Veranstaltungen und Gottesdiensten finden sich z. B. auf der Seite des &lt;em&gt;Amtes für Kirchliche Dienste&lt;/em&gt; der &lt;em&gt;Evangelischen Kirche in Berlin-Brandenburg und der Schlesischen Oberlausitz (EKBO)&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://akd-ekbo.de/gottesdienst/7-oktober&quot;&gt;https://akd-ekbo.de/gottesdienst/7-oktober&lt;/a&gt;
&lt;br /&gt;
darunter der hier beigefügte Gebetsvorschlag, der auch am Sonntag, d. 6. Oktober verwendet werden kann.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2024/10/07/Krieg/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2024/10/07/Krieg/</guid>
        
        <category>pm nodate archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
