<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 10:37:56 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Mar 2023 10:37:56 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Timotheus Arndt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schavuot und Pfingsten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Schavuot-Fest und das Pfingst-Fest stehen bevor: Tora und Geist sind die Stichworte dazu. Tora hat eine breites Übersetzungsspektrum: Weisung, Gesetz, Lehre. Was trifft es am besten?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie in dieser Reihe üblich, sollen zu diesen komplexen Fragen einige grundlegende Angaben zur Diskussion gestellt werden.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 24 May 2023 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/05/24/SchavuotUndPfingsten/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/05/24/SchavuotUndPfingsten/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Dignity of Life - Dignity of Dying</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rabbiner Jonathan Romain PhD&lt;/strong&gt;
Berkshire, England&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When you want to die, but the law won’t let you. If you ask most rabbis, they will tell you that Judaism opposes assisted dying, claiming it offends against the sanctity of life and usurps God’s will. But is that true? Even if that might have been the case in the past, should that still apply today for those terminally ill and in great pain? What sanctity is there in suffering? We are constantly playing God in other forms of medicine, so why not here too? Is it time to change Jewish attitudes?
&lt;br /&gt;
Rabbi, writer and broadcaster, Jonathan Romain is minister of Maidenhead Synagogue in England. He has written numerous books on British Jewry and on Reform Judaism. He writes regularly for The Times and the Jewish Chronicle and appears on BBC radio and television. He is chaplain to the Jewish Police Association and Vice-Chair of Dignity in Dying.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vortrag auf Englisch, eine deutsche Übersetzung soll zugänglich gemacht werden, anschließend &lt;strong&gt;Empfang&lt;/strong&gt; zum Auftakt der Jahrestagung der &lt;em&gt;Lutherischen Europäischen Kommission Kirche und Judentum&lt;/em&gt; (LEKKJ)&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Thu, 11 May 2023 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/05/11/JonathanRomain/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/05/11/JonathanRomain/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gemeinsam Bibel Lesen</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jocheved, Mirjam, Batja und Zippora&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Namhafte Frauen um Mose&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Bibel erfahren wir von Frauen, die dafür sorgen mussten, daß das Kind Mose am Leben bleibt: seine Mutter, seine Schwester und die Tochter des Pharao, gleichsam als Adoptivmutter.
&lt;br /&gt;
Über Moses Frau finden wir sporadische Notizen, die neugierig machen: wie er sie kennen lernt, dass sie ihm unterwegs nach Ägypten das Leben rettet, dass das Ehepaar vermutlich zeitweise getrennt lebt.
&lt;br /&gt;
Bei dieser Tagung füllen Frauen ein Bild, in dem Mose in den Hintergrund tritt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mitwirkende und besondere Gäste:
&lt;br /&gt;
Dr. Walid Abdelgawad,
Dr. Timotheus Arndt,
Simone Berger-Lober,
Akademiedirektor Stephan Bickhardt,
Jan-Niklas Hörmann,
Dr. Ruth Röcher,
Michaela Rychlá,
Hildegart Stellmacher&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Akademietagung vom 5. bis 7. Juni 2023
in der Reihe Juden und Christen lesen die Bibel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informationen zu Programm und
&lt;br /&gt;
Anmeldung bei der Evangelischen Akadmie z. B. über:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ea-sachsen.de/veranstaltungen/jocheved-mirjam-batja-undzippora/&quot;&gt;https://ea-sachsen.de/veranstaltungen/jocheved-mirjam-batja-undzippora/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Evangelische Akademie Meißen
        </description>
        <pubDate>Fri, 05 May 2023 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/05/05/BibelLesen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/05/05/BibelLesen/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Israeltag</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FOLKADU präsentiert sein neues Album SHORASHIM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beeinflusst von klassischer, Swing-, Balkan-, Klezmer- und nahöstlicher Musik bietet Folkadu mit ihrer einzigartigen Instrumentalkombination aus Trompete, Schofar und Gesang (Yael Gat), Akkordeon (Ira Shiran) und Oud (Doron Furman) eine Verschmelzung von bekanntem und weniger bekanntem Repertoire des JEWISH FOLK aus aller Welt.
&lt;br /&gt;
Die außergewöhnliche Instrumentenkombination symbolisiert die Brücke zwischen der jüdischen traditionellen Musik und dem westlichen Musikklang. Von traditionellen Klängen bis hin zu modernen Melodien wird das Publikum in die Lage versetzt, diversen Landschaften nachzuspüren, Liebeslieder mitzufühlen und sich von Hora-Tänzen mitreißen zu lassen.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/04/30/Israeltag/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/04/30/Israeltag/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Von Lübeck in die Welt</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nadine Garling&lt;/strong&gt;
(M. A.) Hamburg&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einem Vortrag mit Fotografien und Dokumenten blickt die Referentin auf Leben und Werk Salomon Carlebachs (1845–1919) zurück, der fast 50 Jahre lang in der jüdischen Gemeinde in Lübeck amtierte.
&lt;br /&gt;
Carlebach gehörte zu den frühen akademisch ausgebildeten Rabbinern in Deutschland und war langjähriges Mitglied der Lübecker Bürgerschaft. Er bereitete der Synagoge in der St.-Annen-Straße den Weg und machte sich auch weit über die Grenzen Lübecks hinaus einen Namen mit Werken zur jüdischen religiösen Erziehung und orthodoxen Lebensführung. Ebenso gilt Salomon Carlebach als Begründer einer der bedeutendsten Rabbinerdynastien. Seine Kinder und Enkelkinder, von denen mehrere ebenfalls Rabbiner bzw. Ehefrauen von Rabbinern wurden, trugen den jüdischen Glauben in andere Gemeinden Deutschlands, nach England, Israel und in die USA.
&lt;br /&gt;
Nadine Garling (M.A.) ist Judaistin und arbeitet an einer Dissertation an der Universität Hamburg zur Geschichte der jüdischen Gemeinde in Lübeck 1852 und 1919. Sie war Sammlungsmitarbeiterin im Jüdischen Museum Berlin und kuratierte die Dauerausstellung in der 2021 wiedereröffneten Carlebach-Synagoge in Lübeck.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/04/19/GarlingNadine/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/04/19/GarlingNadine/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Neue Vorsitzende der Arbeitsgemeinschaft</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Empfang&lt;/strong&gt;
zur &lt;strong&gt;Übergabe des Vorsitzes&lt;/strong&gt; der jüdisch-christlichen Arbeitsgemeinschaft
an &lt;strong&gt;Pfarrerin Simone Berger Lober&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podiumsgespräch&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Aufgabe und Herausforderungen des jüdisch-christlichen Gesprächs&lt;/em&gt;
mit Rabbiner Dr. Jehoschua Ahrens, Dr. Theresa Dittmann, Simone Berger-Lober&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grußworte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sektempfang und Buffet&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bitte um Rückmeldung &lt;strong&gt;bis 10. März&lt;/strong&gt; an &lt;strong&gt;info@jcha.de&lt;/strong&gt;,
telefonisch auch 0157-39328633&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1855 beschrieb Franz Delitzsch die Aufgabe, „wahrheitsgemäße Erkenntnis des Judentums unter Christen und wahrheitsgemäße Erkenntnis des Christentums unter Juden befördern.“&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/03/20/Vorsitz/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/03/20/Vorsitz/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Purim&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Timotheus Arndt&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir blicken auf das &lt;em&gt;Purimfest&lt;/em&gt; zurück. Das Buch &lt;em&gt;Ester&lt;/em&gt; ist ein frühes Beispiel für Judenfeindschaft. Heute sagen wir meist Antisemitismus. Das Buch erzählt, wie Juden gerettet wurden. Was ist heute zu tun, um Feindschaft zu überwinden, damit wir wieder fröhlich feiern können?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie in dieser Reihe üblich, sollen zu diesen komplexen Fragen einige grundlegende Angaben zur Diskussion gestellt werden.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 15 Mar 2023 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/03/15/PirumBasisWissen/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/03/15/PirumBasisWissen/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>vor Pesach bzw. Ostern: Passion und Purim</title>
        <description>&lt;p&gt;Viele haben sich mit einem Karneval in die Passions-Fastenzeit verabschiedet.
&lt;br /&gt;
Die jüdische Gemeinde feiert &lt;strong&gt;Purim&lt;/strong&gt; so ähnlich wie einem Karneval.
Am Montag, d. 6. März 2023 abends beginnt das Fest mit dem Lesen der &lt;strong&gt;Ester&lt;/strong&gt;-Schriftrolle.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Tue, 07 Mar 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/03/07/Purim/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/03/07/Purim/</guid>
        
        <category>archive nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet zur „Woche der Brüderlichkeit“</title>
        <description>&lt;p&gt;Friedensgebet – am Abend vor dem Purimfest – zur „Woche der Brüderlichkeit“ zum Jahresthema: „Öffnet Tore der Gerechtigkeit – Freiheit Macht Verantwortung“&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 06 Mar 2023 17:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/03/06/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/03/06/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Timotheus Arndt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Messias bzw. Christus?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In drei Richtungen läßt das Stichwort „Messias“ unseren Gesprächen fragen:
Welchen Begriff vermittelt uns die Bibel von einem Messias?
Wie verhält sich die griechiche Bezeichnung „Christos“ dazu?
Was sind das für Leute, die einem Messias anhängen, sich „messianisch“ nennen?
Wie in dieser Reihe üblich, sollen zu diesen komplexen Fragen einige grundlegende Angaben zur Diskussion gestellt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie können dem Zoom-Meeting beitreten:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/83634027120?pwd=Vnd0YXdXV3NMRExTRlVqSjRoL0xsZz09&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/83634027120?pwd=Vnd0YXdXV3NMRExTRlVqSjRoL0xsZz09&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meeting-ID: 836 3402 7120
&lt;br /&gt;
Kenncode: 850349&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 08 Feb 2023 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2023/02/08/Messias/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2023/02/08/Messias/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
