<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Tue, 08 Nov 2022 22:36:28 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Nov 2022 22:36:28 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        
        <title>Ha-Shomer Ha-Tza&apos;ir</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Julia Salomo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Hashomer Hatzair Deutschland“ ist ein internationaler, progressiver jüdischer Jugendverband, der vor 10 Jahren in Berlin wiedergegründet wurde. Seit 1931 war Hashomer Hatzair in verschiedenen Städten im Deutschen Reich aktiv, bis der Verband 1939 von den Nationalsozialisten zwangsaufgelöst wurde. In einem generationenübergreifenden Forschungsprojekt begaben sich die neue Generation gemeinsam mit freiwilligen Helfer:innen und Unterstützer:innen auf die Suche nach den unerzählten Geschichten und vergessenen Schicksalen der Mitglieder in den 1930er Jahren. In diesem Vortrag sollen daher Hashomer Hatzair als Verband und das Geschichtsprojekt vorgestellt, sowie die Ergebnisse der Forschung präsentiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/12/01/HaShomerHaTzair/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/12/01/HaShomerHaTzair/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Timotheus Arndt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scheidung&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer kann eine Ehe schließen? Wie lange dauert eine Ehe? Darf eine Ehe geschieden werden? Diese und andere Fragen scheinen seit Menschengedenken bewegt worden zu sein. Sie wurden und werden unterschiedlich beantwortet. Die Bibel dokumentiert einige Momente der Entwicklungen. Was gilt heute in jüdischen Gesellschaften?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 18:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/11/23/Scheidung/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/11/23/Scheidung/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gedenken</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;zum 9. November in Leipzig&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16 Uhr am Partheufer, gegenüber dem Zoo-Eingang am Gedenkstein: &lt;em&gt;„Wo ist dein Bruder?“&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
17 Uhr in der Nikolaikirche Friedensgebet in der Friedensdekade
&lt;br /&gt;
18 Uhr an der Gedenkstelle für die große &lt;em&gt;Gemeindesynagoge Gottschedstraße&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
19 Uhr in der &lt;em&gt;Thomaskirche&lt;/em&gt; mit dem Leipziger Synagogalchor&lt;/p&gt;


            
        </description>
        <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/11/09/Gedenken/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/11/09/Gedenken/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Bevor wir schweigen</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Florian Frannek&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus letzten Briefen von zum Tode verurteilten Widerstandskämpfern und ermordeten Juden hat der Leipziger Komponist Florian Frannek ein großes Werk für Chor, Bariton und Orchester geschaffen, das im Sommer 2022 uraufgeführt wurde. Er wird uns das Werk persönlich vorstellen, und dabei auch besonders auf seine Textauswahl und deren Einfluss auf die Musik und sein eigenes Leben während der Monate der Komposition eingehen. Denn neben Leid und Schmerz leuchtet aus vielen dieser Briefe auch Hoffnung und menschliche Größe, die uns Mut machen kann und sich aus tiefer Humanität und gelebtem Gottvertrauen speist.
&lt;br /&gt;
Diese berührenden Texte können im Internet unter www.frannek.de durch Klick auf das dort gezeigte Titelblatt heruntergeladen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie können dem Zoom-Meeting beitreten:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/82605161591?pwd=Q1BLVjR0SklLUTdkZmZLRDBBbXE4QT09&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/82605161591?pwd=Q1BLVjR0SklLUTdkZmZLRDBBbXE4QT09&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meeting-ID: 826 0516 1591
&lt;br /&gt;
Kenncode: 175597&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 19:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/11/03/Briefe/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/11/03/Briefe/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Begegnung in der Sukka</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vom Baum des Lebens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Donnerstag im Hüttenfest sind wir eingeladen in die Hütte der Israelitischen Religionsgemeinde zu Leipzig.
&lt;br /&gt;
18.10 Uhr wird in der Synagoge Keilstraße 4 das Gebet in der Hütten-Festwoche verrichtet.
&lt;br /&gt;
18.45 Uhr etwa trifft sich die Gemeinde in der Hütte, Löhrstraße 10, zum Essen.
Bei Obst und Gebäck können wir miteinander reden.
Dabei wollen wir die kürzlich gefeierte Erinnerung an die Ez-Chajim-Synagoge aufnehmen und das Motiv vom &lt;em&gt;Baum des Lebens&lt;/em&gt; aufgreifen.
Dieses biblische Bild hat in unseren beiden Religionen „Wurzeln geschlagen“.
&lt;br /&gt;
Von christlicher Seite wird der Leiter des Kunstdienstes unserer Landeskirche, &lt;em&gt;Dr. Frank Schmidt&lt;/em&gt; Gesprächsimpulse geben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um die Plätze etwas planen zu können, bitten wir um Anmeldung bis zum Vortag an unsere Adresse info@jcha.de (telefonisch auch z. B. 0341-9735414 Anrufaufzeichnung; 0157-39328633 mobile).&lt;/p&gt;

            Keilstraße 4/Löhrstraße 10
        </description>
        <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 18:10:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/10/13/Sukka/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/10/13/Sukka/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Fahrt nach Weimar und Buchenwald</title>
        <description>&lt;p&gt;Am Montag, d. 3. Oktober fahren wir nach Weimar.
Wir besuchen die Gedenkstätte Buchenwald,
essen gemeinsam Mittag
und besichtigen die Stadt.
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Treffpunkt&lt;/strong&gt; 8 Uhr morgens Hauptbahnhof Leipzig Gleis &lt;strong&gt;8&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Die Rückkunft ist bis kurz vor 8 Uhr abends vorgesehen.
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Kosten&lt;/strong&gt; 25 Euro, ermäßigt 15 Euro.
Die Teilnahmezahl ist begrenzt.
&lt;br /&gt;
Wir bitten um &lt;strong&gt;Anmeldung&lt;/strong&gt; bis Montag, d. 19. September
an die unsere Arbeitsgemeinschaft
&lt;br /&gt;
Telefon: (0341) 2120 09 435 oder
&lt;br /&gt;
E-Mail: info@jcha.de&lt;/p&gt;

            Hauptbahnhof Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/10/03/WeimarBuchenwald/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/10/03/WeimarBuchenwald/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Reihe: BASISWISSEN JUDENTUM</title>
        <description>&lt;p&gt;Wie wird mensch jüdisch?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viele kennen die Auskunft: Als Jude wird man geboren.
Manche wissen: Es kommt darauf an, dass die Mutter Jüdin ist.
Kann ich aber auch aus eigenem Entschluss jüdisch werden?
Wie kann das gehen?
&lt;br /&gt;
Gespräch mit &lt;strong&gt;Professor Dr. Sebastian Henn&lt;/strong&gt; und Dr. Timotheus Arndt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Veranstaltung wird auch via Zoom übertragen&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
Der Link dazu ist zu finden auf der Seite www.ariowitschhaus.de&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/09/21/juedischwerden/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/09/21/juedischwerden/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Der Anfang des Jahres 5783</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rosch Ha-Schana 5783&lt;/strong&gt; beginnt am Sonntagabend, dem 25. September.
Die beiden Neujahrstage sind Montag, der 26. und Dienstag, der 27.
Damit beginnen zehn Umkehrtage bis zum Versöhnungstag, &lt;strong&gt;Jom Kippur&lt;/strong&gt;, vom Dienstagabend, d. 4. bis Mittwochabend, d. 5. Oktober.
&lt;br /&gt;
Zwei Wochen nach Neujahr, am Sonntagabend, d. 9. Oktober, beginnt das Hüttenfest, &lt;strong&gt;Sukkot&lt;/strong&gt;.
Das wird eine Woche lang gefeiert und mündet in einen achten und neunten Feiertag:
Das Fest der Freude der Lehre, &lt;strong&gt;Simchat Tora&lt;/strong&gt;.
So endet diese Festzeit am Dienstagabend, d. 18. Oktober.
&lt;br /&gt;
Am Sabbat darauf, dem 22. Oktober, beginnt die sabbatlich fortlaufende Lesung der Tora von neuem mit &lt;strong&gt;Bereschit&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mögen die Tage der Einkehr und der fröhlichen Feier unter dem Himmel Menschen zum Guten zusammenbringen!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/09/16/Herbstfeste/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/09/16/Herbstfeste/</guid>
        
        <category>archive nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Tischa BeAv</title>
        <description>&lt;p&gt;Am 9. Aw trauert die jüdische Gemeinschaft um die Zerstörung des Jerusalemer Tempels. In unserem Kirchenkalender ist dieses Gedenken doppelt verankert: am 10. August, zugleich Gedenktag des Laurentius, und am 10. Sonntag nach Trinitatis, der heute meist als „Israelsonntag“, im Blick hat, was Juden und Christen verbindet.
&lt;br /&gt;
Das Datum des 9. Aw liegt diesmal auf Sabbat, dem 6. August 2022. Der Trauertag wird daher auf Sonntag, d. 7. August verschoben.
&lt;br /&gt;
Der 10. Sonntag nach Trinitatis ist in diesem Jahr am 21. August.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir hoffen, dass das Erinnern an Katastrophen und gemeinsames Gedenken den Willen zum Frieden fördern.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;


            
        </description>
        <pubDate>Sun, 07 Aug 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/08/07/TischaBeAv/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/08/07/TischaBeAv/</guid>
        
        <category>archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Liebling, mein Herz läßt Dich grüßen …</title>
        <description>&lt;p&gt;mit zahlreichen historischen Tondokumenten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dr. Jürgen Schebera&lt;/strong&gt;
Berlin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sein Name ist kaum noch im öffentlichen Gedächtnis, doch viele seiner Liedtexte für erfolgreiche Schlager, Operetten und Tonfilme sind bis heute im Ohr geblieben: das deutsch-jüdische Allroundtalent Robert Gilbert (1899-1978). Geboren in Berlin, kam er schon Anfang der 1920er Jahre in Kontakt zu Kabarettkomponisten wie Friedrich Hollaender und Werner Richard Heymann, für die er Texte lieferte, ehe dann der frühe musikalische Ufa-Tonfilm seine Domäne wurde und das Traumpaar Lilian Harvey/Willy Fritsch seine Lieder sang. 1933 aus rassistischen Gründen ins Exil gezwungen, lebte er zunächst in Wien und ging 1938 via Paris in die USA. 1949 nach Europa zurückgekehrt, begann dort alsbald die zweite Karriere des Robert Gilbert, mit kongenialen deutschen Textübertragungen amerikanischer Erfolgsmusicals von „My Fair Lady“ bis hin zu „Cabaret“.&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Thu, 23 Jun 2022 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2022/06/23/Gilbert/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2022/06/23/Gilbert/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
