<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</title>
    <description>Die Jüdisch-Christliche Arbeitsgemeinschaft</description>
    <link>http://jcha.de/</link>
    <atom:link href="http://jcha.de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Fri, 08 Oct 2021 14:42:31 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Oct 2021 14:42:31 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        
        <title>#beziehungweise: jüdisch und christlich – näher als du denkst</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sukkot bzw. Erntedankfest&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Tora berichtet vom Zug des jüdischen Volkes durch die Wüste. Gott versorgte sie mit allem, was sie zum Überleben brauchten. In Laubhütten erinnern Jüdinnen und Juden an diesem Fest bis heute daran und danken Gott für seine Gaben. Am Erntedankfest danken Christinnen und Christen für die jährliche Ernte und bitten um Bewahrung der Schöpfung. Dass beide Feste dennoch nicht gleichzusetzen sind, darum soll es u. a. bei ‚Sukkot bzw. Erntedankfest‘ gehen.
&lt;br /&gt;
Impulse zu den beiden Aspekten geben
&lt;em&gt;Pfarrerin Dorothee Lücke&lt;/em&gt; aus Chemnitz und
die Vorsitzenden der Jüdischen Gemeinde Chemnitz, &lt;em&gt;Dr. Ruth Röcher&lt;/em&gt;.
Nach beiden Impulsen wird ausreichend Zeit sein, das Gehörte im Gespräch zu vertiefen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Derzeit rechnen wir damit, daß Menschen mit einem aktuellen negativen Test, Impfnachweis oder immunisiert nach einer Genesung ins Ariowitschhaus kommen können.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie können dem Zoom-Meeting beitreten:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://us06web.zoom.us/j/89148958423?pwd=RXlsL2pnU1FsMm1XTWJVelpIdXFwdz09&quot;&gt;https://us06web.zoom.us/j/89148958423?pwd=RXlsL2pnU1FsMm1XTWJVelpIdXFwdz09&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meeting-ID: 891 4895 8423
&lt;br /&gt;
Kenncode: 173694&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/10/06/SukkotBzwErntedank/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/10/06/SukkotBzwErntedank/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Gemeinsam für jüdisches Leben in Leipzig</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../../images/gemeinsam_juedisches_leben.jpeg&quot; alt=&quot;Gemeinsam für jüdisches Leben in Leipzig&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einer Initative im Ev-Luth. Kirchenbezirk Leipzig entstand im Frühsommer dieser Schriftzug.
Er steht ausdrücklich allen Kirchgemeinden, Religionsgemeinschaften, Initiativen in unserer Stadt zur Verwendung offen, die dieses Anliegen teilen:
Nicht alle Symbole sind im Namen Leipzig vor der stilisierten Stadtsilhouette angedeutet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gemeinsam heißt: Menschen unterschiedlicher Religiosität treten dafür ein, dass jüdische Menschen unter uns selbstverständlich willkommen sind.
Anfeindung von Menschen, weil sie jüdisch sind, wollen wir nicht hinnehmen.
Manchen fällt es schwer, zu ertragen, daß andere eine eigene Kultur pflegen inmitten unserer unterschiedlichen Umgebungskulturen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gemeinsam treten wir dafür ein, dass Leipzig eine bunte, lebenswerte Stadt ist, für Menschen mit ihrer jeweiligen Tradition, Religion und Herkunft.
Unser gemeinsames Eintreten für jüdisches Leben in Leipzig verweist damit auch auf andere Aufgaben, die wir in unserer Gesellschaft beständig vor uns sehen.&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 16:20:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/10/06/Gemeinsam/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/10/06/Gemeinsam/</guid>
        
        <category>pm nodate</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Unbehaust zu Hause</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podiumsgespräch anlässlich des Sukkot/Laubhütten-Festes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
mit
Landesrabbiner
&lt;em&gt;Zsolt Balla&lt;/em&gt;,
Superintendent
&lt;em&gt;Sebastian Feydt&lt;/em&gt;
und
Propst
&lt;em&gt;Gregor Giele&lt;/em&gt;,
Leipzig&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Im Dritten Buche Mose, Kapitel 23, Vers 42 heißt es: „In Hütten sollt ihr wohnen, sieben Tage.“
Die Erinnerung an vierzig Jahre Wüste erinnert uns an unsere Unsicherheit zu allen Zeiten.
Die Gesprächpartner nähern sich der Bedeutung des Laubhüttenfestes aus unterschiedlichen religiösen Perspektiven.
&lt;br /&gt;
Moderation: Timotheus Arndt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Dieser Termin ist vom Donnerstag, den 23. September auf den Sonntagabend verschoben worden.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            Löhrstraße 10
        </description>
        <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 18:30:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/09/23/unbehaust/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/09/23/unbehaust/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Walter Kaufmann – Welch ein Leben!</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kinodokumentarfilm von Karin Kaper und Dirk Szuszies&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Premiere in Leipzig
in Anwesenheit
der Regisseure Karin Kaper und Dirk Szuszies&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Im Leben des am 15.4.2021 im Alter von 97 Jahren in Berlin gestorbenen Walter Kaufmann spiegeln sich auf außergewöhnlichste Weise weltweit bedeutende Ereignisse, Katastrophen, Erschütterungen des letzten Jahrhunderts, die bis in unsere Gegenwart wirken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Wir laden Sie herzlich zu dieser Gelegenheit ein, im Rahmen der Dkoumentarfilmoche, noch vor dem allgemeinen Kinostart, mit den Regisseuren ins Gespräch zu kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
www.walterkaufmannfilm.de&lt;/p&gt;


            Passage Kinos
        </description>
        <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 20:30:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/09/22/WalterKaufmann/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/09/22/WalterKaufmann/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>#beziehungweise: jüdisch und christlich – näher als du denkst</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jom Kippur bzw. Abendmahl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zehn Tage der Umkehr und Buße begehen Jüdinnen und Juden, ehe sie jährlich
am 10. Tischri Jom Kippur, die Versöhnung mit Gott, feiern. Auch Christinnen
und Christen suchen diese Erneuerung durch Umkehr zu Gott. In Buße und
Abendmahl bitten sie um Gottes Gegenwart. Zwei Wege zur Versöhnung. Was
verbindet sie? Welche Riten und Hoffnungen machen sie aus?
&lt;br /&gt;
Impulse zu den beiden Aspekten geben
&lt;em&gt;Pfarrerin Dorothee Lücke&lt;/em&gt; aus Chemnitz und
die Vorsitzenden der Jüdischen Gemeinde Chemnitz, &lt;em&gt;Dr. Ruth Röcher&lt;/em&gt;.
Nach beiden Impulsen wird ausreichend Zeit sein, das Gehörte im Gespräch zu vertiefen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Derzeit rechnen wir damit, daß Menschen mit einem aktuellen negativen Test, Impfnachweis oder immunisiert nach einer Genesung ins Ariowitschhaus kommen können.&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Darüber hinaus bieten wir die Möglichkeit, über zoom teilzunehmen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/09/13/JomKippurBzwAbendmahl/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/09/13/JomKippurBzwAbendmahl/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Rosch Ha-Schana/Neujahr</title>
        <description>&lt;p&gt;Montagabend, d. 6. September beginnt &lt;strong&gt;das Jahr der Schöpfung 5782&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir wünschen alles mit den traditionellen Worten:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mögen Sie zu einem guten Jahr eingeschrieben werden!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Möge das Jahr
Anstrengungen um Versöhnung gedeihen lassen.
    &lt;br /&gt;
Mögen wir bei aller Sorge um die Gesundheit aller, auf guten Wegen zusammen finden.
    &lt;br /&gt;
Möge kluger und besonnener Umgang die Haushalte der Schöpfung in guter Ordnung halten oder sie wieder in gute Ordnung bringen.
    &lt;br /&gt;
Möge der Zerstörung in Schöpfung und Gesellschaft Einhalt geboten werden.
    &lt;br /&gt;
Das sind einige große Wünsche, die uns oft gemeinsam bewegen.
    &lt;br /&gt;
Auch jed einzeln von Ihnen wünschen wir Gelingen und Gedeihen ihrer guten Vorhaben,
Freude und fruchtbare Begegnungen – womit wir nur einen Faden vieler weiterer Hoffnungen und Wünsche aufgenommen haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das jüdische Jahr beginnt mit &lt;em&gt;zehn Tagen der Besinnung&lt;/em&gt;, Buße heißt der klassische Ausdruck dafür. Diese münden in einem großen Fasttag, dem Versöhnungstag, &lt;em&gt;Jom Kippur&lt;/em&gt;,
vom Abend des 15. bis zum Abend des 16. September.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Woche darauf, am Abend des 20. September beginnt das Hüttenfest, &lt;em&gt;Sukkot&lt;/em&gt;.
Es dauert eine Woche und mündet in zwei zusätzliche Feiertage,
&lt;em&gt;Schmini Azeret&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;Simchat Tora&lt;/em&gt;:
Das Fest der Freude an der himmlischen Lehre, der Tora schließt diese Reihe von Feiertagen am 29. September.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir wünschen allen, daß Sie diese Tage mit Freude begehen können!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            
        </description>
        <pubDate>Mon, 06 Sep 2021 16:34:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/09/06/Neujahr/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/09/06/Neujahr/</guid>
        
        <category>pm nodate archive</category>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>#beziehungweise: jüdisch und christlich – näher als du denkst</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tisch’a B’Aw bzw. Israelsonntag&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am 9. Aw erinnern Jüdinnen und Juden an die Zerstörung des Jerusalemer Tempels. Tisch’a B’Aw ist damit der Abschluss einer dreiwöchigen Trauerzeit, in der der Zerstörung des Tempels und anderer Unglücke jüdischer Geschichte gedacht wird. Dass die christliche Kirche dies in früheren Zeiten als Gericht Gottes deutete, ist – Gott sei Dank – heute dem Bewusstsein der Verbundenheit mit dem jüdischen Volk gewichen. Evangelische Christinnen und Christen feiern am „Israelsonntag“, dem 10. Sonntag nach Trinitatis, was Juden und Christen verbindet.
&lt;br /&gt;
In der Veranstaltung führt der Leipziger &lt;em&gt;Rabbiner Zsolt Balla&lt;/em&gt; in Inhalt und Praxis des 9. Aw ein. &lt;em&gt;Professor Dr. Alexander Deeg&lt;/em&gt; stellt die ambivalente Geschichte des Israelsonntags in den evangelischen Kirchen vor und fragt nach seiner gegenwärtigen Bedeutung. Nach beiden Impulsen wird ausreichend Zeit sein, das Gehörte im Gespräch zu vertiefen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Im Moment rechnen wir damit, daß Menschen mit einem aktuellen negativen Test, Impfnachweis oder immunisiert nach einer Genesung ins Ariowitschhaus kommen können.&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Darüber hinaus bieten wir die Möglichkeit, über zoom teilzunehmen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus, Hinrichsenstraße 14
        </description>
        <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/07/21/TischaBeAvIsraelsonntag/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/07/21/TischaBeAvIsraelsonntag/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Friedensgebet zur Jüdischen Woche</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wenn Gott eine Stadt nicht hüten wird, hat vergebens der Hüter gewacht.&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
Psalm 127, Vers 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samson Raphael Hirsch kommentiert:
„… mag es sich um Gründung und Erhaltung eines einzelnen Hauses oder um Schutz und Sicherheit einer ganzen Stadt handeln.
Die Menschen können nur das Ihrige thun,
den beabsichtigten Zweck nur vorbereiten,
haben aber mit Aufwand aller ihrer Kräfte den Erfolg nie in Händen.“
&lt;br /&gt;
Diese Einsicht ziert Häuser in manchen Städten,
so auch das Alte Rathaus in Leipzig.
Auch unsere Stadt kennt Zeiten, in denen Menschen hier gut aufgehoben waren, behütet lebten und sie kennt Zeiten, in denen Menschen mißbehandelt wurden und die Stadt ihre eigene Zerstörung betrieben hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie können die Feier auch ab 16.45 Uhr online verfolgen:
&lt;a class=&quot;link&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=vg3svUiaT34&quot;&gt;live-stream auf youtube&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Nikolaikirche zu Leipzig, Nikolaikirchhof 3, 04109 Leipzig
        </description>
        <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/06/28/Friedensgebet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/06/28/Friedensgebet/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>Jüdische Woche</title>
        <description>&lt;p&gt;Die Jüdische Woche in Leipzig vom findet vom 27.06.2021 bis zum 04.07.2021 sowohl körperlich – bei aller Vorsicht – als auch digital statt.
&lt;br /&gt;
Das Programm finden Sie hier angehängt, Aktualisierungen auch unter
&lt;a class=&quot;link&quot; href=&quot;https://www.leipzig.de/freizeit-kultur-und-tourismus/veranstaltungen-und-termine/jubilaeen-und-festivals/juedische-woche/&quot;&gt;leipzig.de/juedische-woche&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

            Leipzig
        </description>
        <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 15:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/06/27/JuedischeWoche/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/06/27/JuedischeWoche/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
      <item>
        
        <title>#beziehungweise: jüdisch und christlich – näher als du denkst</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schabbat bzw. Sonntag&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie begehen jüdische Gemeinde und christliche Gemeinde und die jeweils einzelnen ihren wöchentlichen Feiertag? Was haben Sabbat und Sonntag miteinander zu tun? Inwiefern unterscheiden sie sich grundsätzlich?
321, vor 1700 Jahren erließ Kaiser Konstantin auch das Sonntagsgesetz. Was hatte das mit der christlichen Sonntagsfeier zu tun?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gesprächsimpulse:
Rabbinerin Esther Jonas-Märtin und Pfarrerin Angela Langner-Stephan&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie können dem
&lt;a class=&quot;link&quot; href=&quot;https://zoom.us/j/98963839258?pwd=akp4L3YwcjZ1citLWFp4QzgwTDdWZz09&quot;&gt;Zoom-Meeting&lt;/a&gt;
beitreten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meeting-ID: 989 6383 9258
&lt;br /&gt;
Kenncode: 712759&lt;/p&gt;

            Ariowitsch-Haus auf zoom
        </description>
        <pubDate>Wed, 16 Jun 2021 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jcha.de/einladung/2021/06/16/SabbatSonntag/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jcha.de/einladung/2021/06/16/SabbatSonntag/</guid>
        
        
        <category>einladung</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
